---
{"dg-publish":true,"permalink":"/微观经济学/随机占优/","tags":["金融经济学"],"created":"2024-10-12T10:25:27.000+08:00","updated":"2024-10-12T10:25:27.000+08:00"}
---


设 $X$ 和 $Y$ 为随机变量，定义域均为 $[a, b]$，$F(X)$ 和 $G(Y)$ 为相应的概率累积分布函数。
## 一阶随机占优

若对于任意的 $x \in [a, b]$，都满足
$$
H_1(x) = F(x) - G(x) \le 0
$$
则称则 $F(X)$ 一阶随机占优（first-order stochastic dominance）于 $G(Y)$。

![image.png](https://raw.githubusercontent.com/ykonut/picx-images-hosting/master/picgo/image-6989a816098bee79d3f413462359b621.png)

**Theorem** 若 $F(X)$ 一阶随机占优于 $G(Y)$，则 $X$ 的期望 $E_F(X)$ **大于** $Y$ 的期望 $E_G(Y)$，即
$$
F(X)\overset{\text{FSD}}{\longrightarrow}G(Y)\implies E_{F}(X)>E_{G}(Y) 
$$
证明：
$$
\begin{align}
E_{F}(X)-E_{G}(Y)&=\int_{a}^{b} x[f(x)-g(x)] \, \mathrm{d}x  \\
 & =\left.{ x[F(x)-G(x)] }\right|_{ a }^b-\int_{a}^{b} [F(x)-G(x)] \, \mathrm{d}x  \\
 & =\int_{a}^{b} [G(x)-F(x)] \, \mathrm{d}x >0
\end{align}
$$
证毕。

**Theorem** 令 $u(x)$ 为任意非递减函数。当且仅当 $F(X)$ 一阶随机占优于 $G(Y)$ 时，$u(X)$ 的期望 $E_{F}[u(X)]$ 不小于 $u(Y)$ 的期望 $E_{G}[u(Y)] )$，即
$$
F(X)\overset{\text{FSD}}{\longrightarrow}G(Y)\iff E_{F}[u(X)]\geq E_{G}[u(Y)] 
$$
证明：
$$
\begin{align}
E_{F}[u(X)]-E_{G}[u(Y)]&=\int_{a}^{b} u(x)[f(x)-g(x)] \, \mathrm{d}x  \\
 & =\left.{ u(x)[F(x)-G(x)] }\right|_{ a }^b-u'(x)\int_{a}^{b} [F(x)-G(x)] \, \mathrm{d}x  \\
 & =u'(x)\int_{a}^{b} [G(x)-F(x)] \, \mathrm{d}x \\
\end{align}
$$
（充分性）
如果 $F(X)$ 一阶随机占优于 $G(Y)$ ，则
$$
\int_{a}^{b} [G(x)-F(x)] \, \mathrm{d}x\geq 0 \iff E_{F}[u(X)]-E_{G}[u(Y)]\geq 0
$$
（必要性）
如果 $E_{F}[u(X)]\geq E_{G}[u(Y)]$，则
$$
\int_{a}^{b} [G(x)-F(x)] \, \mathrm{d}x\geq 0
$$
这看起来似乎并不能推出对于任意 $x$ 都满足 $G(x)\geq F(x)$。

假设 $\exists \bar{x}\in[a,b]$ 使得 $F(\bar{x})-G(\bar{x})>0$，取非递减函数
$$
u(x)=\begin{cases}
1 & \text{if}x>\bar{x} \\
0 & \text{if}x\leq \bar{x}
\end{cases}
$$
此时
$$
\begin{align}
E_{F}[u(X)]-E_{G}[u(Y)] & =\int_{a}^{b}u(x)[f(x)-g(x)]  \, \mathrm{d}x  \\
 & =\int_{\bar{x}}^{b}[f(x)-g(x)]  \, \mathrm{d}x \\
 & =[F(b)-G(b)]-[F(\bar{x})-G(\bar{x})] \\
 & =G(\bar{x})-F(\bar{x})\geq 0
\end{align}
$$
这与 $F(\bar{x})-G(\bar{x})>0$ 矛盾，因此对于任意 $x$ 都满足 $G(x)\geq F(x)$。
证毕。
## 二阶随机占优

若对于任意的 $x \in [a, b]$，都满足
$$
H_2(x) = \int_a^x H_1(t) \, \mathrm{d}t \leq 0
$$
则称 $F(X)$ 二阶随机占优于 $G(Y)$。

![image.png](https://raw.githubusercontent.com/ykonut/picx-images-hosting/master/picgo/image-08c34aa91175eae04ef2426604044143.png)

**Theorem** 若 $F(X)$ 二阶随机占优于 $G(Y)$，则随机变量 $X$ 的期望 $E_F(X)$ **不小于**随机变量 $Y$ 的期望 $E_G(Y)$，即
$$
F(\cdot)\overset{\text{SSD}}{\longrightarrow}G(\cdot) \implies E_{F}(X)\geq E_{G}(Y) 
$$
证明：根据二阶随机占优的定义可知
$$
\int_a^x [F(t)-G(t)] \, \mathrm{d}t \leq  0 \iff \int_a^x [G(t)-F(t)] \, \mathrm{d}t \geq  0 \implies \int_a^b [G(x)-F(x)] \, \mathrm{d}x\geq 0
$$
因此，类似一阶随机占优的必要条件的证明过程
$$
\int_a^b [G(x)-F(x)] \, \mathrm{d}x\geq 0 \iff E_{F}(X)\geq E_{G}(Y)
$$
证毕。

**Theorem** 令 $u(x)$ 为任意非递减的凹函数。当且仅当 $F(X)$ 二阶随机占优于 $G(Y)$ 且 $E_{F}(X)=E_{G}(Y)$ 时，$u(X)$ 的期望 $E_{F}[u(X)]$ 不小于 $u(Y)$ 的期望 $E_{G}[u(Y)] )$

证明：



