---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ”è®¡é‡ç»æµå­¦/Goodness-of-Fit/","created":"2025-01-08T17:29:14.000+08:00","updated":"2025-01-08T17:29:14.000+08:00"}
---

## Coefficient of determination

æ ¹æ® [[ğŸ”è®¡é‡ç»æµå­¦/å›å½’çš„å‡ ä½•æ„ä¹‰#Projection Matrix\|Projection Matrix]] å’Œ [[ğŸ”è®¡é‡ç»æµå­¦/å›å½’çš„å‡ ä½•æ„ä¹‰#Annihilator Matrix\|Annihilator Matrix]] çš„æ€§è´¨
$$
\begin{align}
\hat{\mathbf{Y}}^{\mathsf{T}}\hat{\mathbf{Y}}&=(\mathbf{P}\mathbf{Y})^{\mathsf{T}}(\mathbf{P}\mathbf{Y})=\mathbf{Y}^{\mathsf{T}}\mathbf{P}\mathbf{Y} \\
&=\mathbf{Y}^{\mathsf{T}}(\mathbf{I}-\mathbf{M})\mathbf{Y}=\mathbf{Y^{\mathsf{T}}}\mathbf{Y}-(\mathbf{M}\mathbf{Y})^{\mathsf{T}}(\mathbf{M}\mathbf{Y}) \\
&=\mathbf{Y}^{\mathsf{T}}\mathbf{Y}-\mathbf{e}^{\mathsf{T}}\mathbf{e}
\end{align}
$$
ç”±æ­¤å¾—åˆ°å¹³æ–¹å’Œåˆ†è§£æ³•åˆ™
$$
\mathbf{Y}^{\mathsf{T}}\mathbf{Y}=\hat{\mathbf{Y}}^{\mathsf{T}}\hat{\mathbf{Y}}+\mathbf{e}^{\mathsf{T}}\mathbf{e}
$$
å›å½’æ–¹ç¨‹ä¸­å¿ƒåŒ–ååº”ç”¨å¹³æ–¹å’Œåˆ†è§£æ³•åˆ™å¯å¾—
$$
\begin{align}
(\mathbf{M}_{0}\mathbf{Y})^{\mathsf{T}}(\mathbf{M}_{0}\mathbf{Y})&=(\mathbf{M}_{0}\hat{\mathbf{Y}})^{\mathsf{T}}(\mathbf{M}_{0}\hat{\mathbf{Y}})+\mathbf{e}^{\mathsf{T}}\mathbf{e} \\
\mathbf{Y}^{\mathsf{T}}\mathbf{M}_{0}\mathbf{Y}&=\hat{\mathbf{Y}}\mathbf{M}_{0}\hat{\mathbf{Y}}+\mathbf{e}^{\mathsf{T}}\mathbf{e} \\
\underbrace{ (\mathbf{Y}-\bar{\mathbf{Y}})^{\mathsf{T}}(\mathbf{Y}-\bar{\mathbf{Y}}) }_{ \text{SST} }&=\underbrace{ (\hat{\mathbf{Y}}-\bar{\mathbf{Y}})^{\mathsf{T}}(\hat{\mathbf{Y}}-\bar{\mathbf{Y}}) }_{ \text{SSE} }+\underbrace{ \mathbf{e}^{\mathsf{T}}\mathbf{e} }_{ \text{SSR} }
\end{align}
$$
å®šä¹‰ uncenterd R-squared ä¸º
$$
R^{2}_{u}=\frac{\hat{\mathbf{Y}}^{\mathsf{T}}\hat{\mathbf{Y}}}{\mathbf{Y}^{\mathsf{T}}\mathbf{Y}}=1-\frac{\mathbf{e}^{\mathsf{T}}\mathbf{e}}{\mathbf{Y}^{\mathsf{T}}\mathbf{Y}}
$$
å®šä¹‰ centered R-squared ä¸º
$$
R^{2}=\frac{\text{SSE}}{\text{SST}}=1-\frac{\text{SSR}}{\text{SST}}
$$
> uncenterd R-quared å¯ä»¥çœ‹ä½œå°†æ¨¡å‹æœªè§£é‡Šçš„ä¿¡æ¯å’Œæ€»ä¿¡æ¯ï¼ˆå³æ²¡æœ‰æ¨¡å‹ï¼‰æ¯”è¾ƒï¼Œè€Œ centered R-squared æ˜¯å°†æ¨¡å‹æœªè§£é‡Šçš„ä¿¡æ¯å’Œæœ€ç®€æ¨¡å‹ï¼ˆå¸¸æ•°é¡¹å›å½’ï¼‰æœªè§£é‡Šçš„ä¿¡æ¯æ¯”è¾ƒã€‚åè€…æ›´åˆ‡å®é™…ä¹Ÿæ›´å¸¸ç”¨ã€‚

å®šä¹‰ adjust R-squared ä¸º
$$
\bar{R}^{2}=1-\frac{\text{SSR}/n-k}{\text{SST}/n-1}=1-(1-R^{2})\frac{n-1}{n-k}
$$
å…¶ä¸­ï¼Œ$\text{SST}$ çš„è‡ªç”±åº¦ç›¸å½“äº $\mathbf{Y}$ çš„ç»´åº¦å‡å» $\bar{\mathbf{Y}}$ å ç”¨çš„ä¸€ä¸ªç»´åº¦ï¼›$\text{SSR}$ çš„è‡ªç”±åº¦ç›¸å½“äºæ®‹å·®çš„ç»´åº¦ï¼Œè€Œæ®‹å·®çš„ç»´åº¦å³åœ¨æŠ•å½±è¿‡ç¨‹ä¸­å¤±å»çš„ç»´åº¦ï¼Œæ°å¥½ç­‰äºæ¶ˆå»çŸ©é˜µçš„è¿¹ $\mathrm{Tr}(\mathbf{M})=n-k$ï¼Œï¼›ç±»ä¼¼åœ°ï¼Œ$\text{SSE}$ çš„è‡ªç”±åº¦ç›¸å½“äºæŠ•å½±åˆ° $span(\mathbf{X})$ çš„ç»´åº¦ï¼Œæ°å¥½ç­‰äºæŠ•å½±çŸ©é˜µçš„è¿¹ $\mathrm{Tr}(\mathbf{P})=k$

**Theorem** $R^{2}$ ç›¸å½“äºå› å˜é‡çœŸå€¼ $Y$ å’Œæ‹Ÿåˆå€¼ $\hat{Y}$ çš„æ ·æœ¬ç›¸å…³ç³»æ•°çš„å¹³æ–¹ï¼Œå³
$$R^{2}=r(Y,\hat{Y})^{2}$$
Proof.
æ ·æœ¬ç›¸å…³ç³»æ•°ä¸º
$$
r(Y,\hat{Y})=\frac{Cov(Y,\hat{Y})}{\sqrt{ Var(Y)Var(\hat{Y}) }}=\frac{(\mathbf{M}_{0}\mathbf{Y})^{\mathsf{T}}(\mathbf{M}_{0}\hat{\mathbf{Y}})}{\sqrt{ (\mathbf{Y}^{\mathsf{T}}\mathbf{M}_{0}\mathbf{Y})(\hat{\mathbf{Y}}^{\mathsf{T}}\mathbf{M}_{0}\hat{\mathbf{Y}}) }}
$$
å…¶ä¸­ $\mathbf{M}_0\mathbf{Y}=\mathbf{M}_{0}(\mathbf{\hat{\mathbf{Y}}+\mathbf{e}})=\mathbf{M_{0}\hat{\mathbf{Y}}}$ï¼Œå› æ­¤
$$
r(Y,\hat{Y})^{2}=\frac{(\hat{\mathbf{Y}}^{\mathsf{T}}\mathbf{M}_{0}\hat{\mathbf{Y}})^{2}}{ (\mathbf{Y}^{\mathsf{T}}\mathbf{M}_{0}\mathbf{Y})(\hat{\mathbf{Y}}^{\mathsf{T}}\mathbf{M}_{0}\hat{\mathbf{Y}}) }=\frac{\hat{\mathbf{Y}}^{\mathsf{T}}\mathbf{M}_{0}\hat{\mathbf{Y}}}{ \mathbf{Y}^{\mathsf{T}}\mathbf{M}_{0}\mathbf{Y}}=\frac{\text{SSE}}{\text{SST}}=R^{2}
$$


---

## é™„å½•ï¼šno matrix

æ€»ç¦»å·®ä¸º
$$
Y_{i}-\bar{Y}=(Y_{i}-\hat{Y}_{i})+(\hat{Y}_{i}-\bar{Y})
$$
æ€»ç¦»å·®å¹³æ–¹å’Œä¸º
$$
\sum(Y_{i}-\bar{Y})^2=\sum[\hat{e}_{i}+(\hat{Y}_{i}-\bar{Y})]^{2}=\sum \hat{e}_{i}^{2}+\sum (\hat{Y}_{i}-\bar{Y})^{2}+2\sum \hat{e}_{i}(\hat{Y}_{i}-\bar{Y})
$$
å…¶ä¸­
$$
\begin{align}
\sum \hat{e}_{i}(\hat{Y}_{i}-\bar{Y})&=
\sum \hat{e}_{i}\hat{Y}_{i}+\bar{Y}\sum \hat{e}_{i}  \\
&=\sum \hat{e}_{i}(X_{i}^{\mathsf{T}}\beta) \\
&=\beta\sum [\hat{e}_{i}X_{i1},\dots,\hat{e}_{i}X_{ik}] \\
&=0
\end{align}
$$
å®šä¹‰
$$
\begin{align}
\text{SST}&\equiv \sum(Y_{i}-\bar{Y})^{2} \\
\text{SSE}&\equiv \sum(\hat{Y}_{i}-\bar{\hat{Y}_{i}})^{2}=\sum(\hat{Y}_{i}-\bar{Y})^{2} \\
\text{SSR}&\equiv \sum(\hat{e}_{i}-\bar{\hat{e}_{i}})^{2}=\sum \hat{e}_{i}^2 \\ \\
\end{align}
$$
ä»è€Œæœ‰
$$
\text{SST}=\text{SSE}+\text{SSR}
$$

å®šä¹‰
$$
R^{2}\equiv \frac{\text{SSE}}{\text{SST}}=1-\frac{\text{SSR}}{\text{SST}}=\frac{\sum(\hat{Y}_{i}-\bar{Y})^{2}}{\sum (Y_{i}-\bar{Y})^{2}}
$$
å¯ä»¥è¯æ˜ï¼Œ$R^2$ ç­‰ä»·äº $Y$ ä¸ $\hat{Y}$ ç›¸å…³ç³»æ•°çš„å¹³æ–¹
