---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ”è®¡é‡ç»æµå­¦/çº¿æ€§CEFæ¨¡å‹/","tags":["çº¿æ€§æ¨¡å‹"],"created":"2025-01-08T17:09:15.000+08:00","updated":"2025-08-20T16:14:14.863+08:00"}
---

> [!ABSTRACT]
> æ ¹æ®[[ğŸ”è®¡é‡ç»æµå­¦/æ¡ä»¶æœŸæœ›å‡½æ•°åŠå…¶æ€§è´¨\|æ¡ä»¶æœŸæœ›å‡½æ•°åŠå…¶æ€§è´¨]]å¯çŸ¥ï¼Œ$E[Y\mid X]$ å®ç°äº†å¯¹ $Y$ çš„æœ€å°å¹³æ–¹é¢„æµ‹ã€‚å› æ­¤ï¼Œé™¤äº†ç›´æ¥å¯¹ $Y$ å»ºæ¨¡ï¼Œè¿˜å¯ä»¥è½¬è€Œå¯¹ $E[Y\mid X]$ å»ºæ¨¡ï¼Œè¿™é‡Œä¹Ÿå°è¯•æœ€ç®€å•çš„çº¿æ€§æ¨¡å‹ã€‚
## æ¨¡å‹è®¾å®š

å‡è®¾ 1
$$
Y=E(Y\mid X)+e_{c}
$$
å…¶ä¸­ $e_{c}$ ç§°ä¸º CEF è¯¯å·®ï¼Œå…·æœ‰å¦‚ä¸‹æ€§è´¨ï¼š
$$
\begin{align*}
E[e_{c}|X]&=0 \tag{1} \\
E[e_{c}]&=0 \tag{2} \\
E[h(X)e_{c}]&=\mathbf{0} \tag{3} \\
Cov[h(X),e_{c}]&=\mathbf{0} \tag{4}
\end{align*}
$$
**Proof**
$$
\begin{align*}
E[e_{c}|X]&=E[Y-E(Y|X)|X]=E[Y|X]-E(Y|X)=0 \tag{1} \\
E[e_{c}]&=E[E(e_{c}|X)]=0 \tag{2} \\
E[h(X)e_{c}]&=E[E(h(X)e_{c}|X)]=E[h(X)E(e_{c}|X)]=\mathbf{0} \tag{3} \\
Cov[h(X),e_{c}]&=E[h(X)e_{c}]-E[h(X)]E[e_{c}]=\mathbf{0} \tag{4}
\end{align*}
$$
å‡è®¾ 2
$$
E(Y|X)=X^{\mathsf{T}}{\beta_{c}}
$$
## ç­‰ä»·å½¢å¼

å‡è®¾ 2 ä»£å…¥å‡è®¾ 1 å¯å¾—
$$
Y=X^{\mathsf{T}}\beta_{c}+e_{c}
$$
å‡è®¾ 2 åˆå¯æ¨çŸ¥
$$
\begin{align}
E(Y\mid X)-X^{\mathsf{T}}\beta_{c} & =0 \\
E[Y-X^{\mathsf{T}}{\beta_{c}}\mid X] & =0 \\
E[Y-E(Y\mid X)\mid X] & =0 \\
E[e_{c}\mid X] & =0
\end{align}
$$
å› æ­¤ï¼Œæ‰€è°“çº¿æ€§ CEF æ¨¡å‹
$$
\begin{cases}
Y=E(Y\mid X)+e_{c} \\
E(Y|X)=X^{\mathsf{T}}{\beta_{c}} \\
\end{cases}
$$
å…¶å®åªæ˜¯ç›¸å½“äº[[ğŸ”è®¡é‡ç»æµå­¦/çº¿æ€§æŠ•å½±æ¨¡å‹\|çº¿æ€§æŠ•å½±æ¨¡å‹]]å¢åŠ ä¸€é¡¹çº¦æŸï¼š
$$
\begin{cases}
Y=X^{\mathsf{T}}{\beta_{c}}+e_{c}\\
E(e_{c}|X)=0
\end{cases}
$$