---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ”è®¡é‡ç»æµå­¦/éšæœºå˜é‡çš„ç‰¹å¾å’Œæ€§è´¨/","tags":["çº¿æ€§æ¨¡å‹"],"created":"2025-01-08T15:09:15.000+08:00","updated":"2025-08-20T16:14:14.860+08:00"}
---


## åŸºæœ¬ç‰¹å¾

è®¾ $X$ å’Œ $Y$ æ˜¯ä¸¤ä¸ªè¿ç»­éšæœºå˜é‡ï¼Œè”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼ˆjoint PDFï¼‰ä¸º $f_{X,Y}(x,y)$ï¼Œæ»¡è¶³
$$
\int_{y}\int_{x} f_{X,Y}(x,y) \,\mathrm{d}x \mathrm{d}y=1
$$
$X$ çš„è¾¹é™…æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼ˆmarginal PDFï¼‰ä¸º
$$
f_{X}(x)\equiv \int_{-\infty}^{\infty} f(x,y) \,\mathrm{d}y
$$
$X$ çš„æœŸæœ›ï¼ˆexpectationï¼‰ä¸º
$$
E(X)\equiv \int_{x}x\cdot f_X(x) \,\mathrm{d}x
$$
$X$ çš„æ–¹å·®ï¼ˆvarianceï¼‰ä¸º
$$
Var(X)\equiv E\left[(X-E(X))^{2}\right]=E(X^2)-E(X)^2
$$
$Y$ å’Œ $X$ çš„åæ–¹å·®ï¼ˆcovarianceï¼‰ä¸º
$$
Cov(Y,X)\equiv E\left\{ [Y-E(Y)][X-E(X)] \right\}=E(XY)-E(X)(Y) 
$$
## æ¡ä»¶ç‰¹å¾

ç»™å®š $X = x$ æ—¶ï¼Œ$Y$ çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼ˆconditional PDFï¼‰ä¸º
$$
f_{Y\mid X}(y\mid x)\equiv \frac{f(x,y)}{f_{X}(x)}
$$
æ ¹æ®è¿™ä¸ªå®šä¹‰å¯ä»¥å¾—åˆ°è´å¶æ–¯å®šç†ï¼ˆBayes' theoremï¼‰
$$
f(x,y)=f_{{Y\mid X}}(y\mid x)\cdot f_{X}(x)=f_{X\mid Y}(x\mid y)\cdot f_{Y}(y)
$$
$Y$ çš„æ¡ä»¶æœŸæœ›ï¼ˆconditional expectationï¼‰ä¸º
$$
E[Y\mid X=x]=\int_{y}y\cdot f_{Y\mid X}(y\mid x) \, \mathrm{d}y
$$
$Y$ ç»™å®š $X$ çš„æ¡ä»¶æ–¹å·®ï¼ˆconditional varianceï¼‰ä¸º
$$
Var[Y\mid X]=E\{[Y-E(Y\mid X)]^{2}\mid X\}=E(Y^{2}\mid X)-[E(Y\mid X)]^{2}
$$
## æ•°å­¦æ€§è´¨

### æ¡ä»¶æœŸæœ›

å¯¹äºéšæœºå˜é‡ $X$ çš„ä»»æ„å‡½æ•° $g(X)$ï¼Œ
$$
E[g(X)\mid X]=g(X)
$$
å¯¹äºéšæœºå˜é‡ $X$ çš„ä»»æ„å‡½æ•° $a(X)$ å’Œ $b(X)$ï¼Œ
$$
E[a(X)Y+b(X)\mid X]=a(X)E[Y\mid X]+b(X)
$$
å¦‚æœéšæœºå˜é‡ $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œ
$$
E[Y\mid X]=E[Y]
$$
### æ¡ä»¶æ–¹å·®

å¯¹äºéšæœºå˜é‡ $X$ çš„ä»»æ„å‡½æ•° $a(X)$ å’Œ $b(X)$ï¼Œ
$$
Var[a(X)Y+b(X)\mid X]=[a(X)]^{2}Var(Y\mid X)
$$
å¦‚æœéšæœºå˜é‡ $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œ
$$
Var[Y\mid X]=Var[Y]
$$
æ–¹å·®åˆ†è§£å®šç†ï¼š
$$
Var(Y)=E[Var(Y\mid X)]+Var[E(Y\mid X)]
$$
è¯æ˜ï¼š
$$
\begin{align}
Var(Y) & =E(Y^{2})-E(Y)^{2} \\
 & =E[E(Y^{2}\mid X)]-E[E(Y\mid X)]^{2} \\
 & =E[E(Y^{2}\mid X)]-E[E(Y\mid X)^{2}]+E[E(Y\mid X)^{2}]-E[E(Y\mid X)]^{2} \\
 & =E[E(Y^{2}\mid X)-E(Y\mid X)^{2}]+\{E[E(Y\mid X)^{2}]-E[E(Y\mid X)]^{2}\} \\
 & =E[Var(Y\mid X)]+Var[E(Y\mid X)]
\end{align}
$$



