---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ”è®¡é‡ç»æµå­¦/éšæœºå˜é‡çš„æ¦‚ç‡ç‰¹å¾/","created":"2025-08-20T11:57:06.000+08:00","updated":"2025-08-20T11:57:06.000+08:00"}
---

## æ— æ¡ä»¶ç‰¹å¾

å‡è®¾è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $(X,Y)$ çš„è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼ˆjoint probability density functionï¼‰ä¸º $p(x,y)$

$X$ çš„è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼ˆmarginal probability density functionï¼‰ä¸º 
$$
p_{X}(x)\equiv \int_{-\infty}^{\infty}p(x,y)dy
$$
$X$ çš„æœŸæœ›ï¼ˆexpectationï¼‰ä¸º
$$
E(X)\equiv \int_{x}x\cdot p_X(x)dx
$$
$X$ çš„æ–¹å·®ï¼ˆvariationï¼‰ä¸º
$$
Var(X)\equiv E\left[(X-E(X))^{2}\right]=E(X^2)-E(X)^2
$$
$Y$ å’Œ $X$ çš„åæ–¹å·®ï¼ˆcovariationï¼‰ä¸º
$$
Cov(Y,X)\equiv E\left\{ [Y-E(Y)][X-E(X)] \right\}=E(XY)-E(X)(Y) 
$$
## æ¡ä»¶ç‰¹å¾

$Y$ ç»™å®š $X$ çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ï¼ˆconditional probability density functionï¼‰ä¸º
$$
p_{Y\mid X}(x,y)\equiv \frac{p(x,y)}{p_{X}(x,y)}
$$
æ ¹æ®è¿™ä¸ªå®šä¹‰å¯ä»¥å¾—åˆ°è´å¶æ–¯å®šç†ï¼ˆBayes' theoremï¼‰
$$
p(x,y)=p_{{Y\mid X}}(x,y)\cdot p_{X}(x)=p_{X\mid Y}(x,y)\cdot p_{Y}(y)
$$
$Y$ ç»™å®š $X$ çš„æ¡ä»¶æœŸæœ›ï¼ˆconditional expectationï¼‰ä¸º 
$$
E[Y\mid X=x]=\int_{y}y\cdot p_{Y\mid X}(x,y)dy
$$
> [!TIP]
> å¯¹äºä»»æ„ä¸€ä¸ªå®æ•° $x$ éƒ½ä»…å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªå®æ•° $E[Y\mid X=x]$ ä¸ä¹‹å¯¹åº”ï¼Œå› æ­¤ä¹Ÿå¯ä»¥ç§°ä¹‹ä¸ºæ¡ä»¶æœŸæœ›å‡½æ•°ï¼ˆconditional expectation functionï¼‰ï¼›è‹¥å†™ä¸º $E[Y\mid X]$ åˆ™è¡¨ç¤ºéšæœºå˜é‡åˆ°éšæœºå˜é‡çš„æ˜ å°„ã€‚

$Y$ ç»™å®š $X$ çš„æ¡ä»¶æ–¹å·®ï¼ˆconditional variationï¼‰ä¸º
$$
Var[Y\mid X]=E\{[Y-E(Y\mid X)]^{2}\mid X\}=E(Y^{2}\mid X)-[E(Y\mid X)]^{2}
$$
## ç‰¹å¾æ€§è´¨

### æ¡ä»¶æ–¹å·®

æ€§è´¨ 1
$$
Var[a(X)Y+b(X)\mid X]=[a(X)]^{2}Var(Y\mid X)
$$
æ€§è´¨ 2
$$
Var(Y)=E[Var(Y\mid X)]+Var[E(Y\mid X)]
$$
è¯æ˜ 2
$$
\begin{align}
Var(Y) & =E(Y^{2})-E(Y)^{2} \\
 & =E[E(Y^{2}\mid X)]-E[E(Y\mid X)]^{2} \\
 & =E[E(Y^{2}\mid X)]-E[E(Y\mid X)^{2}]+E[E(Y\mid X)^{2}]-E[E(Y\mid X)]^{2} \\
 & =E[E(Y^{2}\mid X)-E(Y\mid X)^{2}]+\{E[E(Y\mid X)^{2}]-E[E(Y\mid X)]^{2}\} \\
 & =E[Var(Y\mid X)]+Var[E(Y\mid X)]
\end{align}
$$



