---
{"dg-publish":true,"permalink":"/宏观经济学/最优控制理论/","created":"2025-09-12 18:58","updated":"2025-11-22 17:27"}
---


动态最优化问题一般有三种处理办法：

1. 变分法；
2. 贝尔曼方程；
3. 最优控制理论。

变分法的目标是找到**状态变量** $y$ 的最优时间路径，最优控制理论的目标是找到**控制变量** $u$ 的最优时间路径。

最优控制问题的特殊性质：

1. 控制变量的时间路径只需要分段连续性（piecewise continuous）;
2. 状态变量的时间路径只需要分段可微性（piecewise differentiable）

最优控制的最简单问题可以表达为

$$
\begin{split}
\max &\ V=\int_{0}^T F(t,y,u) \, dt  \\
\text{s.t.} &\ \dot{y}=f(t,y,u) \\
&\ y(0)=A ,\, y(T)\text{自由} \\
&\ u(t)\in \mathcal{U} \quad\forall t\in[0,T]
\end{split}
$$

根据函数 $f$ 可知，在初始时间有 $t=0$ 和 $y(0)=A$，因此只需要选择 $u(0)$ 就可以得到 $\dot{y}(0)$ ，从而决定 $y(1)$，接着只需要选择 $u(1)$，以此类推……因此 $\dot{y}=f(\cdot)$ 称为状态变量的运动方程（equation of motion），或简称为**状态方程**。

## Hamiltonian function

一般地，Hamiltonian function 的定义式为

$$
H(t,y,u,\lambda)\equiv \lambda_{0}F(t,y,u)+\lambda(t) f(t,y,u)
$$

其中 $\lambda_{0}\geq 0$ 是一个常数，但 $\lambda_{0}=0$ 十分罕见且缺乏经济意义，所以将其标准化为 1 更常规，即

$$
H(t,y,u,\lambda)\equiv F(t,y,u)+\lambda(t) f(t,y,u)
$$

其中 $\lambda(t)$ 称为共态变量（costate variable）或辅助变量（auxiliary variable），用于衡量状态变量的影子价格。

## The maximum principle

$$
\begin{align}
\frac{ \partial H }{ \partial u } & =0 \\
\frac{ \partial H }{ \partial y } & = -\dot{\lambda} \\
\frac{ \partial H }{ \partial \lambda } & =\dot{y} \\
\lambda(T) & =0
\end{align}
$$

## current-value Hamiltonian function

考虑被积函数含有贴现因子的情形，即

$$
F(t,y,u)=G(t,y,u)e^{-\rho t}
$$

定义 current-value Hamiltonian function 为

$$
\hat{H}\equiv He^{\rho t}=G(t,y,u)+\mu f(t,y,u)
$$

其中 $\lambda=\mu e^{-\rho t}\leftrightarrow \mu\equiv\lambda e^{\rho t}$

此时最大值原理修改为

$$
\begin{align} 
\frac{ \partial \hat{H} }{ \partial u }  & =0 \\
\frac{ \partial \hat{H} }{ \partial y } & =-\dot{\mu}+\rho \mu  \\
\frac{ \partial \hat{H} }{ \partial \mu } & =\dot{y}  \\
\lambda(T)=m(T)e^{-\rho T} & =0
\end{align}
$$

其中

$$
\left.\begin{aligned}
\frac{ \partial \hat{H} }{ \partial y } &\equiv \frac{ \partial H }{ \partial y }e^{\rho t}  \\
\frac{ \partial H }{ \partial y } &= -\dot{\lambda} \\
\dot{\lambda} &= \dot{\mu}e^{-\rho t}-\rho\mu e^{-\rho t}
\end{aligned}\right\}\implies \frac{\partial \hat{H}}{\partial y}=-\dot{\mu}+\rho \mu
$$
