---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/DSGE Model/","created":"2024-10-12T10:25:04.000+08:00","updated":"2025-09-02T11:09:28.000+08:00"}
---

## æ¶ˆè´¹è€…

æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–é—®é¢˜ä¸º
$$
\begin{split}
\max &\ \sum_{t=0}^\infty \beta^t U(C_{t},O_{t}) \\
\text{s.t.} &\ U(C_{t},O_{t})=\gamma \ln C_{t}+\ln(1-\gamma)O_{t} \\
&\ O_{t}+L_{t}\equiv 1\\
&\ C_{t}+I_{t}=w_{t}L_{t}+r_{t}K_{t}\\
&\ I_{t}=K_{t+1}-(1-\delta)K_{t}
\end{split}
$$
ç­‰ä»·äº
$$
\begin{split}
\max &\ \sum_{t=0}^\infty \beta^t[\gamma \ln C_{t}+(1-\gamma)\ln(1-L_{t})] \\
\text{s.t.} &\ C_{t}+K_{t+1}=w_{t}L_{t}+(1+r_{t}-\delta)K_{t}
\end{split}
$$
Lagrangian is
$$
\begin{align*}
\mathcal{L}=& \sum_{t=0}^\infty \beta^t\{[\gamma \ln C_{t}+(1-\gamma)\ln(1-L_{t})] \\
&{}+\lambda_{t}[w_{t}L_{t}+(1+r_{t}-\delta)K_{t}-C_{t}-K_{t+1}] \} 
\end{align*}
$$
F.O.C
$$
\begin{align*}
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial C_{t}}&=\beta^t\left[ \frac{\gamma}{C_{t}}-\lambda_{t} \right]=0 \tag{1}\\
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial L_{t}}&=\beta^t\left[ -\frac{1-\gamma}{1-L_{t}}+\lambda_{t}w_{t} \right]=0 \tag{2}\\
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial K_{t}}&=\beta^t\lambda_{t}(1+r_{t}-\delta)+\beta^{t-1}\lambda_{{t-1}}(-1)=0 \tag{3}
\end{align*}
$$
ç”± $(1)(2)$ å¯å¾—
$$
\frac{\frac{1-\gamma}{1-L_{t}}}{\frac{\gamma}{C_{t}}}=w_{t}\implies \frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{C_{t}}{1-L_{t}}=w_{t}
$$ which in fact is in [[âš–ï¸å¾®è§‚ç»æµå­¦/æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–\|æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–]]
$$
\frac{U_{O}}{U_{C}}=\frac{P_{O}}{P_{C}}=\frac{w_{t}}{1}
$$
ç”± $(1)$ å¾—åˆ°æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹å†åˆ©ç”¨ $(3)$ æ¶ˆå» $\lambda$ å¯å¾—
$$
\frac{C_{t}}{C_{t-1}}=\beta(1+r_{t}-\delta)
$$
which exactly in [[âš–ï¸å¾®è§‚ç»æµå­¦/è·¨æœŸæ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–\|è·¨æœŸæ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–]]
$$
\frac{U_{C,t-1}}{U_{C,t}}=\beta(1+r_{t}-\delta)
$$
### è¯•è¯• Bellman Equation
$$
\begin{split}
\max &\ E_{0}\sum_{t=0}^\infty \beta^t[\gamma \ln C_{t}+(1-\gamma)\ln(1-L_{t})] \\
\text{s.t.} &\ C_{t}+K_{t+1}=w_{t}L_{t}+(1+r_{t}-\delta)K_{t}
\end{split}
$$
Bellman Equation ä¸º
$$
\begin{align}
V(K_{t})=&\max_{K_{t+1},L_{t}} \gamma\ln [w_{t}L_{t}+(1+r_{t}-\delta)K_{t}-K_{t+1}] \\
&+(1-\gamma)\ln(1-L_{t})+\beta E_{t}V(K_{t+1})
\end{align}
$$
F.O.C.
$$
\begin{align}
\frac{\partial V_{t}}{\partial K_{t+1}}&=-\frac{\gamma}{w_{t}L_{t}+(1+r_{t}+\delta)K_{t}-K_{t+1}} +\beta E_{t}\frac{\partial V_{t+1}}{\partial K_{t+1}} =0 \\
\frac{\partial V_{t}}{\partial L_{t}}&= \frac{\gamma w_{t}}{w_{t}L_{t}+(1+r_{t}+\delta)K_{t}-K_{t+1}}+\frac{1-\gamma}{1-L_{t}}=0
\end{align}
$$
æ ¹æ®åŒ…ç»œå®šç†
$$
\begin{align}
\frac{\partial V_{t}}{\partial K_{t}}&=\frac{\gamma(1+r_{t}-\delta)}{w_{t}L_{t}+(1+r_{t}+\delta)K_{t}-K_{t+1}} \implies \frac{\partial V_{t+1}}{\partial K_{t+1}} \\
\end{align}
$$
F.O.C.å†™ä¸º
$$
\frac{C_{t+1}}{C_{t}}=\beta (1+r_{t+1}-\delta)
$$
ä»¥åŠ
$$
\frac{\frac{1-\gamma}{1-L_{t}}}{\frac{\gamma}{C_{t}}}=w_{t}\implies \frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{C_{t}}{1-L_{t}}=w_{t}
$$
å’Œæ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¹˜æ•°æ³•å¾—åˆ°çš„ç»“æœå®Œå…¨ä¸€è‡´ã€‚


## å‚å•†

ç”±äºæ¶ˆè´¹ $C_{t}$ è¢«çœ‹ä½œå”¯ä¸€å•†å“ï¼Œç›¸å½“äºå‡è®¾ $P_{t}\equiv 1$

åˆ©æ¶¦æœ€å¤§åŒ–é—®é¢˜ä¸º
$$
\begin{split}
\max &\ E_{0}\sum_{t=0}^\infty \left( \frac{1}{1+r_{t}} \right)
{ #t}
 \Pi_{t} \\
\text{s.t.} &\ \Pi_{t}=Y_{t}-w_{t}L_{t}-r_{t}K_{t} \\
&\ Y_{t}=A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{1-\alpha}
\end{split}
$$
å‡è®¾å±…æ°‘æ˜¯ç”Ÿäº§è¦ç´ çš„æ‰€æœ‰è€…ï¼Œå› æ­¤ $r_{t}$ å¯¹å‚å•†è€Œè¨€æ˜¯å¤–ç”Ÿå˜é‡ï¼Œé—®é¢˜è½¬åŒ–ä¸º
$$
\begin{split}
\max &\ \Pi_{t}=Y_{t}-w_{t}L_{t}-r_{t}K_{t} \\
\text{s.t.} &\ Y_{t}=A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{1-\alpha}
\end{split}
$$
F.O.C
$$
\begin{align*}
\frac{\partial \Pi_{t}}{\partial K_{t}} &=\alpha A_{t}K_{t}^{\alpha-1}L_{t}^{1-\alpha }-r_{t}=0 \\
\frac{\partial \Pi_{t}}{\partial L_{t}} &=(1-\alpha)A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{-\alpha}-w_{t}=0
\end{align*}
$$
which impliesï¼ˆ[[âš–ï¸å¾®è§‚ç»æµå­¦/æ•°ç†ç»æµå­¦/Cobb-Douglaså‡½æ•°#åˆ©æ¶¦æœ€å¤§åŒ–\|Cobb-Douglaså‡½æ•°#åˆ©æ¶¦æœ€å¤§åŒ–]]çš„æ€§è´¨ï¼‰
$$
\frac{r_{t}K_{t}}{w_{t}L_{t}}=\frac{\alpha}{1-\alpha}
$$
andï¼ˆ[[âš–ï¸å¾®è§‚ç»æµå­¦/æ•°ç†ç»æµå­¦/CRSå‡½æ•°\|CRSå‡½æ•°]]çš„æ€§è´¨ï¼‰
$$
\begin{align*}
r_{t}K_{t}&=\alpha Y_{t} \\
w_{t}L_{t}&=(1-\alpha)Y_{t}
\end{align*}
$$

## å¸‚åœºç»æµä¸€èˆ¬å‡è¡¡æ¨¡å‹

å¸‚åœºç»æµç”±ä¸ƒä¸ªå˜é‡åºåˆ—åˆ»ç”»ï¼š$\{C_{t},I_{t},K_{t},L_{t},r_{t},w_{t},Y_{t}\}_{t=0}^\infty$

å¸‚åœºç»æµä¸€èˆ¬å‡è¡¡ä¸ºï¼š
$$
\begin{align*}
\frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{C_{t}}{1-L_{t}}&=w_{t} \tag{M1'}\\
\frac{C_{t}}{C_{t-1}}&=\beta(1+r_{t}-\delta) \tag{M2'}\\
\frac{r_{t}K_{t}}{w_{t}L_{t}}&=\frac{\alpha}{1-\alpha} \tag{M3'} \\
Y_{t}&=w_{t}L_{t}+r_{t}K_{t} \tag{M4'}\\
Y_{t}&=C_{t}+I_{t} \tag{M5'}\\
Y_{t}&=A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{1-\alpha} \tag{M6'}\\
I_{t}&=K_{t+1}-(1-\delta)K_{t} \tag{M7'}
\end{align*}
$$
åˆ†åˆ«æ˜¯å±…æ°‘å‡è¡¡ $(M1')(M2')$ï¼Œå‚å•†å‡è¡¡ $(M3')$ï¼Œå›½æ°‘ç»æµæ’ç­‰å¼ $(M4')(M5')(M6')$ï¼Œå’Œèµ„æœ¬ç§¯ç´¯æ–¹ç¨‹ $(M7')$

ä¸ºäº†åæœŸä»£æ¢ä¾¿æ·ï¼Œå¯ä»¥æ˜¾ç¤ºè¡¨è¾¾ $r_{t},w_{t}$ ä¸¤ä¸ªä»·æ ¼ï¼Œç”± $(M3')(M4')$ å¯å¾— $(M 3)(M 4)$ï¼Œå†™ä¸ºï¼š
$$
\begin{align*}
\frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{C_{t}}{1-L_{t}}&=w_{t} \tag{M1}\\
\frac{C_{t}}{C_{t-1}}&=\beta(1+r_{t}-\delta) \tag{M2}\\
r_{t}&=\alpha A_{t}K_{t}^{\alpha-1}L_{t}^{1-\alpha }=\frac{\alpha Y_{t}}{K_{t}} \tag{M3} \\
w_{t}&=(1-\alpha)A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{-\alpha}=\frac{(1-\alpha)Y_{t}}{L_{t}} \tag{M4}\\
Y_{t}&=C_{t}+I_{t} \tag{M5}\\
Y_{t}&=A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{1-\alpha} \tag{M6}\\
I_{t}&=K_{t+1}-(1-\delta)K_{t} \tag{M7}
\end{align*}
$$

## è®¡åˆ’ç»æµä¸€èˆ¬å‡è¡¡æ¨¡å‹ 

å°†å±…æ°‘æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–å’Œå‚å•†åˆ©æ¶¦æœ€å¤§åŒ–é—®é¢˜ç»Ÿä¸€ï¼Œåˆå¹¶ä¸ºå–„è‰¯ç‹¬è£è€…å¯¹å±…æ°‘æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–çš„å†³ç­–é—®é¢˜ã€‚æ¢è¨€ä¹‹ï¼Œç•¥å»å‚å•†åˆ©æ¶¦æœ€å¤§åŒ–ï¼Œå°†å±…æ°‘æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–çš„â€œæ”¯å‡º=æ”¶å…¥â€ æ¡ä»¶å˜ä¸ºâ€œæ”¯å‡º=äº§å‡ºâ€æ¡ä»¶ï¼Œå¸‚åœºåˆ†é…å˜ä¸ºè®¡åˆ’åˆ†é…ï¼Œä»·æ ¼æœºåˆ¶æ¶ˆå¤±ã€‚

The problem is
$$
\begin{split}
\max &\ E_{0}\sum_{t=0}^\infty \beta^t U(C_{t},O_{t}) \\
\text{s.t.} &\ U(C_{t},O_{t})=\gamma \log C_{t}+(1-\gamma)O_{t} \\
&\ O_{t}+L_{t}\equiv 1\\
&\ C_{t}+I_{t}=A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{1-\alpha}\\
&\ I_{t}=K_{t+1}-(1-\delta)K_{t}
\end{split}
$$
è®¡åˆ’ç»æµç”±äº”ä¸ªå˜é‡åºåˆ—åˆ»ç”»ï¼š$\{C_{t},I_{t},K_{t},L_{t},Y_{t}\}_{t=0}^\infty$

è®¡åˆ’ç»æµä¸€èˆ¬å‡è¡¡ä¸ºï¼š
$$
\begin{align*}
\frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{C_{t}}{1-L_{t}}&=(1-\alpha)A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{-\alpha} \tag{P1}\\
\frac{C_{t}}{C_{t-1}}&=\beta(1+\alpha A_{t}K_{t}^{\alpha-1}L_{t}^{1-\alpha }-\delta) \tag{P2}\\
Y_{t}&=C_{t}+I_{t} \tag{P3}\\
Y_{t}&=A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{1-\alpha} \tag{P4}\\
I_{t}&=K_{t+1}-(1-\delta)K_{t} \tag{P5}
\end{align*}
$$
## å¸‚åœºç»æµå‡è¡¡çš„ç¨³æ€

$$
\begin{align*}
\frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{\bar{C}}{1-\bar{L}}&=\bar{w} \tag{sM1}\\
1&=\beta(1+\bar{r}-\delta) \tag{sM2}\\
\bar{r}&=\alpha \bar{A}\bar{K}^{\alpha-1}\bar{L}^{1-\alpha }=\frac{\alpha \bar{Y}}{\bar{K}} \tag{sM3} \\
\bar{w}&=(1-\alpha)\bar{A}\bar{K}^\alpha \bar{L}^{-\alpha}=\frac{(1-\alpha)\bar{Y}}{\bar{L}} \tag{sM4}\\
\bar{Y}&=\bar{C}+\bar{I} \tag{sM5}\\
\bar{Y}&=\bar{A}\bar{K}^\alpha \bar{L}^{1-\alpha} \tag{sM6}\\
\bar{I}&=\bar{K}-(1-\delta)\bar{K}\implies \bar{I}=\delta \bar{K} \tag{sM7}
\end{align*}
$$
## ä¸­å¤®è®¡åˆ’å‡è¡¡çš„ç¨³æ€

$$
\begin{align*}
\frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{\bar{C}}{1-\bar{L}}&=(1-\alpha)\bar{A}\bar{K}^\alpha \bar{L}^{-\alpha} \tag{sP1}\\
1&=\beta(1+\alpha \bar{A}\bar{K}^{\alpha-1}\bar{L}^{1-\alpha }-\delta) \tag{sP2}\\
\bar{Y}&=\bar{C}+\bar{I} \tag{sP3}\\
\bar{Y}&=\bar{A}\bar{K}^\alpha \bar{L}^{1-\alpha} \tag{sP4}\\
\bar{I}&=\delta \bar{K} \tag{sP5}
\end{align*}
$$
## æ±‚è§£ç¨³æ€

åœ¨ $sM$ ä¸­æ¶ˆå»ä»·æ ¼å¾—åˆ° $sP$ï¼Œè¿›ä¸€æ­¥æ¶ˆå» $(sP 4)(sP 5)$ å¾—åˆ°
$$
\begin{align*}
\frac{1-\gamma}{\gamma}\frac{\bar{C}}{1-\bar{L}}&=(1-\alpha) \frac{\bar{Y}}{\bar{L}}\tag{1}\\
1&=\beta\left( 1+\alpha \frac{\bar{Y}}{\bar{K}}-\delta \right)\tag{2}\\
\bar{Y}&=\bar{C}+\delta \bar{K}\tag{3}
\end{align*}
$$
ç”± $(2)$ å¯å¾—
$$
\bar{K}=\frac{\alpha\beta}{1+\beta\delta-\beta}\bar{Y}\tag{4}
$$
ç”± $(3)(4)$ å¯å¾—
$$
\bar{C}=\frac{1+(1-\alpha)\beta\delta-\beta}{1+\beta\delta-\beta}\bar{Y}\tag{5}
$$
ç”± $(1)(5)$ å¯å¾—
$$
\bar{L}=\frac{\gamma(1-\alpha)(1+\beta\delta-\beta)}{(1-\gamma)[1+(1-\alpha)\beta\delta-\beta]+\gamma(1-\alpha)(1+\beta\delta-\beta)}\bar{Y}\tag{6}
$$
å°† $(4)(6)$ ä»£å› $(sM 3)(sM 4)$ å¯å¾—
$$
\begin{align*}
\bar{r}&=\frac{1}{\beta}+\delta-1\\
\bar{w}&=\frac{(1-\gamma)[1+(1-\alpha)\beta\delta-\beta]}{\gamma(1+\beta\delta-\beta)}+(1-\alpha)
\end{align*}
$$
è¿˜æœ‰æœ€å¤æ‚çš„ $\bar{Y}$ ä»¥åŠæœ€å®¹æ˜“çš„ $\bar{I}$
## å¯¹æ•°çº¿æ€§åŒ–

å®šä¹‰ï¼š$\hat{u}_{t}\equiv\ln u_{t}-\ln \bar{u}\implies u_{t}=\bar{u}e^{\hat{u}_{t}}\approx \bar{u}(1+\hat{u}_{t})$

å‡è®¾ï¼š
-  $u_{t}z_{t}\approx 0$
- $u_{t}^a\approx \bar{u}^a(1+\hat{u}_{t})^a\approx \bar{u}^a(1+a\hat{u}_{t})$

æ­¤å¤–å‡è®¾
$$
\ln A_{t}=(1-\rho_{A})\ln \bar{A}+\rho_{A}\ln A_{t-1}+\varepsilon_{t}^A\ ,\varepsilon_{t}^A\sim N(0,\sigma_{A}^{2})
$$
using $(M 1)$
$$

$$

using $(M 5)$
$$
\begin{align*}
\bar{Y}(1+\hat{y}_{t})&=\bar{C}(1+\hat{c}_{t})+\bar{I}(1+\hat{i}_{t})\\
\hat{y}_{t}&=\frac{\bar{C}}{\bar{Y}}\hat{c}_{t}+\frac{\delta \bar{K}}{\bar{Y}}\hat{i}_{t}\\
\hat{y}_{t}&=\frac{1+(1-\alpha)\beta\delta-\beta}{1+\beta\delta-\beta}\hat{c}_{t}+\frac{\alpha\beta\delta}{1+\beta\delta-\beta}\hat{i}_{t}\\
(1+\beta\delta-\beta)\hat{y}_{t}&=[1+(1-\alpha)\beta\delta-\beta]\hat{c}_{t}+\alpha\beta\delta \hat{i}_{t}
\end{align*}
$$
using $(M6)$
$$
\begin{align*}
\bar{Y}(1+\hat{y}_{t})&=\bar{A}\bar{K}^\alpha \bar{L}^{1-\alpha}(1+\hat{a}_{t}+\alpha \hat{k}_{t}+(1-\alpha)\hat{l}_{t})\\
\hat{y}_{t}&=1+\hat{a}_{t}+\alpha \hat{k}_{t}+(1-\alpha)\hat{l}_{t}
\end{align*}
$$

