---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/Overlapping Generations Model/","created":"2024-10-12T10:24:43.000+08:00","updated":"2024-10-12T10:24:43.000+08:00"}
---



## åˆ†æ•£ç»æµ

- æ—¶é—´æ˜¯æ— é™ä¸”ç¦»æ•£çš„
- ä¸ªä½“åªå­˜æ´»ä¸¤æœŸï¼ˆ$t$ æœŸå‡ºç”Ÿçš„ä¸ªä½“å­˜æ´»äº $t$ æœŸå’Œ $t+1$ æœŸï¼‰

ä¸ªä½“ï¼š
- ä¸ªä½“åœ¨ç¬¬ä¸€æœŸä¾›ç»™ 1 å•ä½åŠ³åŠ¨å¹¶è·å¾—å·¥èµ„ $w(t)$ï¼Œç”¨äºæ¶ˆè´¹ $c_{1}(t)$ å’Œå‚¨è“„ $s(t)$
- ä¸ªä½“åœ¨ç¬¬äºŒæœŸä½¿ç”¨ç¬¬ä¸€æœŸå‚¨è“„æ‰€å¾—çš„æœ¬æ¯ $[1+r(t+1)]s(t)$ è¿›è¡Œæ¶ˆè´¹ $c_{2}(t+1)$

å‚å•†ï¼šsee [[ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/Ramsey-Cass-Koopmans Model#å‚å•†\|Ramsey-Cass-Koopmans Model#å‚å•†]]
$$
\begin{align}
R(t) & =f'(k(t)) \\
w(t) & =f(k(t))-kf'(k(t))
\end{align}
$$
å¸‚åœºå‡ºæ¸…ï¼š
$$
1+r(t)  R(t) 
$$
ä¸ªä½“æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–é—®é¢˜ä¸º
$$
\begin{align}
\max_{\{ c_{1}(t),c_{2}(t+1),s(t) \}} &\ u(c_{1}(t))+\beta u(c_{2}(t+1)) \\
\text{s.t.} &\ c_{1}(t)+s(t)\leq w(t) \\
&\ c_{2}(t+1)\leq [1+r(t+1)]s_{t}
\end{align}
$$
$u(\cdot)$ å…³äº $c$ æ˜¯ä¸¥æ ¼é€’å¢çš„ï¼Œå› æ­¤çº¦æŸæ¡ä»¶å–ç­‰å·ï¼Œé—®é¢˜ç­‰ä»·äº
$$
\begin{align}
\max_{\{ c_{1}(t),c_{2}(t+1),s(t) \}} &\ u(c_{1}(t))+\beta u(c_{2}(t+1)) \\
\text{s.t.} &\ c_{1}(t)+\frac{c_{2}(t+1)}{1+r(t+1)}= w(t) 
\end{align}
$$
Lagrangian å‡½æ•°ä¸º
$$
\mathcal{L}=u(c_{1}(t))+\beta u(c_{2}(t+1))+\lambda \left[ w(t)-c_{1}(t)-\frac{c_{2}(t+1)}{1+r(t+1)} \right]
$$
F.O.C.
$$
\begin{align}
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial c_{1}(t)} & =u'(c_{1}(t))-\lambda=0 \\
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial c_{2}(t+1)} & =\beta u'(c_{2}(t+1))-\lambda \frac{1}{1+r(t+1)}=0
\end{align}
$$
æ•´ç†å¾—**æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹**
$$
\frac{u'(c_{1}(t))}{u'(c_{2}(t+1))} = \beta[1+r(t+1)]
$$
ä»è€Œè§£å¾—
$$
s(t)=s(w(t),R(t+1))
$$
**æ³¨æ„**ï¼šå¯ä»¥è¯æ˜ï¼Œç¨³æ€æ—¶å‚¨è“„ç‡ $s^*=\frac{\partial s(t)}{\partial w(t)}$ å’Œ [[ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/Solow Model\|Solow Model]] ä¸€æ ·ä¸ºå¸¸æ•°ã€‚

èµ„æœ¬çš„åŠ¨æ€æ–¹ç¨‹ä¸º
$$
K(t+1)=L(t)s(t)=L(t)s(w(t),R(t+1))
$$

å…¶ä¸­ $L(t)\equiv(1+n)^tL(0)$ ï¼Œç­‰å¼ä¸¤è¾¹é™¤ä»¥ $L(t+1)=(1+n)L(t)$ å¾—
$$
k(t+1)=\frac{s(w(t),R(t+1))}{1+n}
$$
> [!NOTE]
> å¦‚æœè€ƒè™‘æŠ€æœ¯è¿›æ­¥ï¼Œèµ„æœ¬åŠ¨æ€æ–¹ç¨‹ä¸º
> $$
> K(t+1)=A(t)L(t)s(t)
> $$
> ç­‰å¼ä¸¤è¾¹é™¤ä»¥ $A(t+1)=(1+g)A(t)$ å¾—
> $$
> k(t+1)=\frac{s(w(t),R(t+1))}{(1+n)(1+g)}
> $$

ä»£å…¥å‚å•†æœ€ä¼˜æ¡ä»¶ä»¥åŠç¨³æ€æ¡ä»¶ $k^*=k(t+1)=k(t)$ å¾—
$$
k^*=\frac{s(f(k^*)-k^*f'(k^*),f'(k^*))}{1+n}
$$
## å®ä¾‹ä¸€

å‡è®¾æ•ˆç”¨å‡½æ•°å½¢å¼ä¸º
$$
U=\frac{c_{1}(t)^{1-\theta}-1}{1-\theta}+\beta \frac{c_{2}(t+1)^{1-\theta}-1}{1-\theta}
$$
æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹ä¸º
$$
\left[ \frac{c_{1}(t)}{c_{2}(t+1)} \right]^{-\theta}=\beta R(t+1)
$$
ä»£å…¥çº¦æŸæ¡ä»¶æ±‚è§£ $s(t)$
$$
\begin{align}
\left[ \frac{w(t)-s(t)}{R(t+1)s(t)} \right]^{-\theta} & =\beta R(t+1) \\
s(t) & = \frac{w(t)}{\phi(t+1)}
\end{align}
$$
å…¶ä¸­ $\phi(t+1)\equiv \left[ 1+\beta^{-\frac{1}{\theta}} R(t+1)^{\frac{\theta-1}{\theta}}\right]>1$

å‡è®¾ç”Ÿäº§å‡½æ•°å½¢å¼ä¸º $F(K,L)=K^\alpha L^{1-\alpha}\implies f(k)=k^\alpha$ï¼Œæœ€ä¼˜åŒ–æ¡ä»¶ä¸º
$$
\begin{align}
w(t)  & =(1-\alpha)k^\alpha \\
R(t) & =\alpha k^{\alpha-1}
\end{align}
$$
èµ„æœ¬åŠ¨æ€æ–¹ç¨‹ä¸º
$$
k(t+1)=\frac{w(t)}{(1+n)\phi(t+1)}
$$
ä»£å…¥å‚å•†æœ€ä¼˜æ¡ä»¶ä»¥åŠç¨³æ€æ¡ä»¶å¾—
$$
k^* =\frac{(1-\alpha) (k^*)^{\alpha}}{(1+n)\left[ 1+\beta^{-\frac{1}{\theta}} \alpha^{\frac{\theta-1}{\theta}}(k^*)^{(\alpha-1)\frac{\theta-1}{\theta}}\right]}
$$
## å®ä¾‹äºŒ
å‡è®¾æ•ˆç”¨å‡½æ•°å½¢å¼ä¸º
$$
U=\ln c_{1}(t)+\beta \ln c_{2}(t+1)
$$
æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹ä¸º
$$
\frac{c_{2}(t+1)}{c_{1}(t)}=\beta R(t+1)
$$
ä»£å…¥çº¦æŸæ¡ä»¶æ±‚è§£ $s(t)$
$$
\begin{align}
\frac{R(t+1)s(t)}{w(t)-s(t)}&=\beta R(t+1) \\
s(t) & =\frac{\beta}{1+\beta}w(t)
\end{align}
$$
å‡è®¾ç”Ÿäº§å‡½æ•°å½¢å¼ä¸º $F(K,AL)=K^\alpha (AL)^{1-\alpha}\implies f(k)=k^\alpha$ï¼Œæœ€ä¼˜åŒ–æ¡ä»¶ä¸º
$$
\begin{align}
w(t)  & =(1-\alpha)k^\alpha \\
R(t) & =\alpha k^{\alpha-1}
\end{align}
$$
èµ„æœ¬åŠ¨æ€æ–¹ç¨‹ä¸º
$$
k(t+1)=\frac{\frac{\beta}{1+\beta}w(t)}{(1+n)(1+g)}
$$
ä»£å…¥å‚å•†æœ€ä¼˜æ¡ä»¶ä»¥åŠç¨³æ€æ¡ä»¶å¾—
$$
k^*=\frac{\frac{\beta}{1+\beta}(1-\alpha)(k^*)^\alpha}{(1+n)(1+g)}\implies k^*=\left[ \frac{\beta(1-\alpha)}{(1+\beta)(1+n)(1+g)} \right]^{\frac{1}{1-\alpha}}
$$
> [!NOTE]
> å¯¹æ¯” [[ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/Solow Model\|Solow Model]] çš„ç»“æœ
> $$
> s(k^*)^\alpha=(n+g+\delta)k^* \implies  k^*=\left[ \frac{s}{n+g+\delta} \right]^{\frac{1}{1-\alpha}}
> $$
> è¿™é‡Œçš„å‚¨è“„ç‡ $s$ å¯¹åº”å®ä¾‹äºŒå½“ä¸­çš„ $\frac{\beta}{1+\beta}$ï¼Œå¯è§äºŒè€…éå¸¸ç›¸ä¼¼ï¼›å®é™…ä¸Šå®ä¾‹äºŒçš„ç»“æœå’Œç¦»æ•£ Solow Model å®Œå…¨ç›¸åŒã€‚

## ç¤¾ä¼šè®¡åˆ’è€…ç»æµ

ç¤¾ä¼šè®¡åˆ’è€…æœ€ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ä¸º
$$
\begin{align}
\max &\ \sum\limits_{t=1}^{\infty} \beta_{s}^t[u(c_{1}(t))+\beta u(c_{2}(t+1))] \\
\text{s.t.} &\ F(K(t),L(t))=K(t+1)+L(t)c_{1}(t)+L(t-1)c_{2}(t)
\end{align}
$$
æœ€ç»ˆè§£å¾—æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹ä¸º
$$
\frac{u'(c_{1}(t))}{u'(c_{2}(t+1))} = \beta f'(k(t+1))
$$
ç›¸å½“äºå°†åˆ©æ¶¦æœ€å¤§åŒ–æ¡ä»¶ä»£å…¥åˆ†æ•£ç»æµçš„æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹ï¼Œå› æ­¤åˆ†æ•£ç»æµå¹¶æ— æ•ˆç‡æŸå¤±ã€‚

åœ¨é¢„ç®—çº¦æŸç­‰å¼ä¸¤è¾¹é™¤ä»¥ $L(t)=(1+n)L(t-1)$ åå–ç¨³æ€
$$
\begin{align}
\frac{F(K(t),L(t))}{L(t)} & =\frac{L(t+1)}{L(t)} \frac{K(t+1)}{L(t+1)}+c_{1}(t)+\frac{c_{2}(t)}{1+n} \\
f(k^*)-(n+1)k^* & =c_{1}^*(t)+\frac{c_{2}^*}{1+n}\equiv c^* \\
\end{align}
$$
æˆ‘ä»¬å°†ç­‰å¼å³ä¾§å®šä¹‰ä¸ºè·¨æœŸæ€»æ¶ˆè´¹ $c^*$ï¼Œä¸ºä½¿å…¶æœ€å¤§åŒ–
$$
\frac{\partial c^*}{\partial k^*}=f'(k^*)-(n+1)=0\implies k^*_{g}=(f')^{-1}(n+1)
$$
å› æ­¤å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªèµ„æœ¬é»„é‡‘ç‡ $k^*_{g}$ ä»¥åŠå¯¹åº”å‚¨è“„ç‡ $s^*_{g}$ ä½¿å¾—è·¨æœŸæ€»æ¶ˆè´¹æœ€å¤§åŒ–ã€‚
- $[k_{g}^*,\infty)$ åŒºé—´å±äºè¿‡åº¦æŠ•èµ„ï¼Œ $[s^*_{g},1]$ åŒºé—´å±äºè¿‡åº¦å‚¨è“„
- ä¸Šè¿°èŒƒå›´ç§°ä¸º**åŠ¨æ€æ— æ•ˆç‡ï¼ˆdynamically inefficientï¼‰åŒºé—´**ï¼Œä¸ç¬¦åˆå¸•ç´¯æ‰˜æœ€ä¼˜


