---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/Ramsey-Cass-Koopmans Model/","created":"2024-10-12T10:24:46.000+08:00","updated":"2024-10-12T10:24:46.000+08:00"}
---


è¯¥æ¨¡å‹æ—¨åœ¨å°†æ¶ˆè´¹ï¼ˆå‚¨è“„ï¼‰é€‰æ‹©çº³å…¥æœ€ä¼˜åŒ–çš„æ¡†æ¶ã€‚
## å®¶åº­

æ—¶é—´ï¼šæ— é™æœŸï¼Œè¿ç»­å‹

ä»£è¡¨æ€§å®¶åº­ç¬æ—¶(instantaneous)æ•ˆç”¨å‡½æ•°ä¸º
$$
u(c(t))
$$
å‡è®¾ç¬æ—¶æ•ˆç”¨å‡½æ•°æ»¡è¶³ï¼š
- äºŒé˜¶è¿ç»­å¯å¾®
- ä¸¥æ ¼é€’å¢
- ä¸¥æ ¼å‡¹
-  $\lim\limits_{c\to 0}u'(c)=\infty$ ä¸” $\lim\limits_{c\to \infty}u'(c)=0$

$t=0$ æœŸå®¶åº­æœŸæœ›æ•ˆç”¨å‡½æ•°ä¸º
$$
U(0)=\int_{0}^{\infty} e^{-\rho t}u(c(t))L(t) \, \mathrm{d}t=\int_{0}^{\infty} e^{-(\rho-n)t}u(c(t)) \, \mathrm{d}t \quad \text{where }\rho>n
$$
å…¶ä¸­ï¼š
- $\rho$ ä¸ºæ•ˆç”¨è´´ç°ç‡
- $c(t)\equiv \frac{C(t)}{L(t)}$ ä¸ºäººå‡æ¶ˆè´¹
- $L(t)=e^{nt}L(0)$ ä¸” $L(0)\equiv1$

> [!NOTE]
> è‹¥æ—¶é—´ç¦»æ•£åˆ™æœŸæœ›æ•ˆç”¨å‡½æ•°ä¸º $U(0)=\sum\limits_{t=0}^{\infty}\beta^tu(c(t))$

å®¶åº­é¢„ç®—çº¦æŸä¸º
$$
\dot{\mathcal{A}}(t)\equiv r(t)\mathcal{A}(t)+w(t)L(t)-c(t)L(t)
$$
å…¶ä¸­ï¼š
- $\mathcal{A}(t)$ ä¸ºæ€»èµ„äº§(asset)
- $r(t)$ ä¸ºåˆ©ç‡
- $w(t)$ ä¸ºå·¥èµ„

å®šä¹‰äººå‡èµ„äº§ $a(t)\equiv \frac{\mathcal{A}(t)}{L(t)}$ ï¼Œä»è€Œæœ‰
$$
\dot{\mathcal{A}}(t)=\frac{\mathrm{d} a(t)L(t)}{\mathrm{d} t}=\dot{a}(t)L(t)+a(t)\dot{L}(t) 
$$
å®¶åº­é¢„ç®—çº¦æŸå¯ä»¥æ”¹å†™ä¸º
$$
\dot{a}(t)=[r(t)-n]a(t)+w(t)-c(t)
$$
> [!NOTE]
> è‹¥ä¸è€ƒè™‘äººå£å¢é•¿ä¸º
> $$
> \dot{a}(t)=r(t)a(t)+w(t)-c(t)
> $$
> è‹¥è€ƒè™‘å¤–ç”ŸæŠ€æœ¯è¿›æ­¥ä¸º
> $$
> \dot{a}(t)=[r(t)-n-g]a(t)+w(t)-c(t)
> $$
> è‹¥è€ƒè™‘ç¨ç‡ä¸º $\tau$ çš„èµ„æœ¬æ‰€å¾—ç¨ä¸º
> $$
> \dot{a}(t)=[(1-\tau) r(t)-n]a(t)+w(t)-c(t)
> $$
> è‹¥è€ƒè™‘ç¨ç‡ä¸º $\tau$ çš„æ”¶å…¥æ‰€å¾—ç¨ä¸º
> $$
> \dot{a}(t)=[(1-\tau)r(t)-n]a(t)+(1-\tau)w(t)-c(t)
> $$

## å‚å•†

ç±»ä¼¼ [[ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/Solow Model\|Solow Model]] å½“ä¸­çš„å‡è®¾ï¼ˆä¸è€ƒè™‘æŠ€æœ¯è¿›æ­¥ï¼‰ï¼Œæ€»é‡ç”Ÿäº§å‡½æ•°ä¸º
$$
Y(t)=F(K(t),L(t))
$$
äººå‡ç”Ÿäº§å‡½æ•°ä¸º
$$
y(t)\equiv \frac{Y(t)}{L(t)}=f(k(t))
$$
åˆ©æ¶¦æœ€å¤§åŒ–é—®é¢˜ä¸ºï¼ˆäº§å“ä½œä¸ºè®¡ä»·ç‰©å“ï¼‰
$$
\max_{K(t),L(t)} F(K(t),L(t))-R(t)K(t)-w(t)L(t)
$$
æœ€ä¼˜åŒ–æ¡ä»¶ä¸º
$$
\begin{align}
F_{K}(K(t),L(t)) & =R(t) \\
F_{L}(K(t),L(t)) & =w(t)
\end{align}
$$
æ ¹æ®[[âš–ï¸å¾®è§‚ç»æµå­¦/æ•°ç†ç»æµå­¦/é½æ¬¡å‡½æ•°#æ¬§æ‹‰å®šç†\|é½æ¬¡å‡½æ•°#æ¬§æ‹‰å®šç†]]å¯çŸ¥
$$
\begin{align}
F_{K}(K,L) & =f'(k) \\
F_{L}(K,L) & =f(k)-f'(k)k
\end{align}
$$
æœ€ä¼˜åŒ–æ¡ä»¶å¯ä»¥æ”¹å†™ä¸º
$$
\begin{align}
R(t) & =f'(k(t)) \\
w(t) & =f(k(t))-f'(k(t))k(t)
\end{align}
$$
## å¸‚åœºå‡ºæ¸…

$$
\begin{align}
a(t) & =k(t) \\
r(t) & =R(t)-\delta
\end{align}
$$
> [!NOTE]
> å¯ä»¥è¿™æ ·ç†è§£ï¼Œèµ„äº§(asset)ä¸ä¼šæŠ˜æ—§ï¼Œèµ„æœ¬(capital)ä¼šæŠ˜æ—§ï¼Œèµ„äº§çš„æ”¶ç›Š $r(t)$ å’Œèµ„æœ¬çš„æ”¶ç›Š $R(t)-\delta$ å¿…å®šç›¸ç­‰ã€‚
## å‡è¡¡

**Definition** A competitive equilibrium of the Ramsey economy consists of paths $\{C (t),K (t),w (t), R (t)\}_{t=0}^\infty$, such that the representative household maximizes its utility given initial capital stock $K(0)$ and the time path of prices $\{ w(t),R(t) \}_{t=0}^\infty$, and all markets clear.

$$
\begin{align}
\max_{c(t)} &\ U(0)=\int_{0}^{\infty} e^{-(\rho-n)t}u(c(t)) \, \mathrm{d}x \\
\text{s.t.} &\ \dot{a}(t)=[r(t)-n]a(t)+w(t)-c(t) \\
&\ \lim_{t\to \infty}a(t)\exp\left[ -\int_{0}^{t} (r(s)-n) \, \mathrm{d}s  \right]\geq 0
\end{align}
$$
> [!NOTE]
> ç¬¬äºŒæ¡çº¦æŸç§°ä¸º no-ponzi-game æ¡ä»¶ï¼Œæ„å‘³åœ¨æ— ç©·æœŸèµ„äº§çš„ç°å€¼éè´Ÿã€‚æ³¨æ„å…¶å’Œ
> $$
> a(t)\exp\left[ -\int_{0}^{t} (r(s)-n) \, \mathrm{d}s  \right]\geq 0
> $$
> çš„åŒºåˆ«ï¼Œå‰è€…åªè¦æ±‚èµ„äº§ç°å€¼åœ¨æ— ç©·æœŸè¶‹è¿‘äºéè´Ÿï¼Œå¯ä»¥æœ‰å€Ÿè´·è¡Œä¸ºï¼›åè€…ç›¸å½“äºè¦æ±‚èµ„äº§ç°å€¼åœ¨ä»»æ„æœŸéƒ½éè´Ÿï¼Œä¸èƒ½æœ‰å€Ÿè´·è¡Œä¸ºã€‚
> 
> åœ¨æœ€ä¼˜åŒ–è¿‡ç¨‹ä¸­å¹¶ä¸ç›´æ¥å¤„ç†è¿™æ¡çº¦æŸï¼Œè€Œæ˜¯æ±‚å‡ºç»“æœåå†éªŒè¯æ˜¯å¦æ»¡è¶³çº¦æŸã€‚

è¯¥é—®é¢˜çš„ç°å€¼Hamiltonian function ä¸ºï¼ˆsee [[ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/æœ€ä¼˜æ§åˆ¶ç†è®º\|æœ€ä¼˜æ§åˆ¶ç†è®º]]ï¼‰
$$
\hat{H}(a,c,\mu)=u(c(t))+\mu(t) \{ [r(t)-n]a(t)+w(t)-c(t) \}
$$
Maximum Principle
$$
\begin{align}
\frac{\partial \hat{H}(a,c,\mu)}{\partial c} & =0 &\implies& u'(c(t))=\mu(t) \tag{1}\\
\frac{\partial \hat{H}(a,c,\mu)}{\partial a} & = -\dot{\mu}(t)+(\rho-n) \mu(t) &\implies& \frac{\dot{\mu}(t)}{\mu(t)}=\rho-r(t) \tag{2}\\
\frac{\partial \hat{H}(a,c,\mu)}{\partial \mu}&=\dot{a}(t) \tag{3}\\
\lim_{t\to \infty}[e^{-(\rho-n)t}\mu(t)a(t)] & =0 \tag{4}
\end{align}
$$
æ ¹æ®(1)å¯å¾—
$$
\frac{\dot{\mu}(t)}{\mu(t)}=\frac{\mathrm{d} \ln u'(c(t))}{\mathrm{d} t}=\frac{1}{u'(c(t))}\frac{\mathrm{d}u'(c(t))}{\mathrm{d} c} \frac{\mathrm{d} c(t)}{\mathrm{d} t}  =\frac{u''(c(t))}{u'(c(t))}c(t) \frac{\dot{c}(t)}{c(t)}
$$
ç¬æ—¶æ•ˆç”¨å‡½æ•°çš„ç›¸å¯¹[[âš–ï¸å¾®è§‚ç»æµå­¦/é£é™©è§„é¿ç³»æ•°\|é£é™©è§„é¿ç³»æ•°]] $\theta$ çš„å®šä¹‰ä¸º
$$
\theta\equiv -c(t) \frac{u''(c(t))}{u'(c(t))}
$$
ç»“åˆ(2)å¯å¾—**æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹**
$$
\frac{\dot{c}(t)}{c(t)}=\frac{r(t)-\rho}{\theta}
$$
> [!NOTE]
> æ˜¯å¦è€ƒè™‘äººå£å¢é•¿ç‡æ²¡æœ‰å½±å“ï¼›
> è‹¥è€ƒè™‘ç¨ç‡ä¸º $\tau$ çš„èµ„æœ¬æ‰€å¾—ç¨**æˆ–**æ”¶å…¥æ‰€å¾—ç¨ä¸º
> $$
> \frac{\dot{c}(t)}{c(t)}=\frac{(1-\tau)r(t)-\rho}{\theta}
> $$

ä»£å…¥åˆ©æ¶¦æœ€å¤§åŒ–æ¡ä»¶ã€å¸‚åœºå‡ºæ¸…æ¡ä»¶å¯å¾—
$$
\frac{\dot{c}(t)}{c(t)}=\frac{f'(k)-\delta-\rho}{\theta}
$$
æ¥ä¸‹æ¥éªŒè¯çº¦æŸæ¡ä»¶ï¼šå¯¹(2)ç§¯åˆ†å¹¶ä»£å…¥(1)
$$
\begin{align}
\mu(t) & =\mu(0)\exp\left( \int_{0}^{t} (\rho-r(s)) \, \mathrm{d}s  \right) \\
 & =u'(c(0))\exp\left( -\int_{0}^{t} (r(s)-\rho) \, \mathrm{d}s  \right)
\end{align}
$$
ä»£å…¥æ¨ªæˆªæ¡ä»¶(transversality condition)
$$
\begin{align}
0 & =\lim_{t\to \infty}\left[ e^{-(\rho-n)t}a(t)u'(c(0))\exp\left( -\int_{0}^{t} (r(s)-\rho) \, \mathrm{d}s  \right) \right] \\
0 & =\lim_{t\to \infty}\left[ a(t)\exp\left( -\int_{0}^{t} (r(s)-n) \, \mathrm{d}s  \right) \right]
\end{align}
$$
å› æ­¤no-Ponzi game æ¡ä»¶æ»¡è¶³ï¼Œç›¸å½“äºæ— é™æœŸèµ„äº§ç°å€¼å¿…ä¸ºé›¶ï¼ˆèŠ±å…‰äº†ï¼‰

> [!NOTE]
> å¦‚æœè€ƒè™‘ç¤¾ä¼šè®¡åˆ’è€…ç»æµï¼Œç›¸å½“äºçº¦æŸæ¡ä»¶è‡ªåŠ¨æ»¡è¶³å¸‚åœºå‡ºæ¸…æ¡ä»¶ï¼š
> $$
> \begin{align}\dot{k}(t) & =[f'(k)-\delta-n]k(t)+[f(k(t))-kf'(k(t))]-c(t) \\
> & =f(k(t))-(n+\delta)k(t)-c(t)
> \end{align}
> $$
> é‡å¤ä¸Šè¿°æœ€ä¼˜åŒ–è¿‡ç¨‹å¯å¾—åŒæ ·çš„**æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹**
> $$
> \frac{\dot{c}(t)}{c(t)}=\frac{f'(k)-\delta-\rho}{\theta}
> $$
> å¦‚æœè€ƒè™‘å¤–ç”ŸæŠ€æœ¯è¿›æ­¥ä¸º
> $$
> \frac{\dot{c}(t)}{c(t)}=\frac{f'(k)-\delta-\rho}{\theta}-g
> $$

## ç¨³æ€

åœ¨ç¨³æ€ä¸‹å³ $\dot{c}(t)=\dot{k}(t)=0$ æ—¶ï¼Œèµ„æœ¬åŠ³åŠ¨æ¯” $k^*$ å–å†³äº
$$
f'(k^*)=\rho+\delta
$$
- å³ä½¿è€ƒè™‘å¤–ç”ŸæŠ€æœ¯è¿›æ­¥ï¼Œ$k^*$ ä¹Ÿåªå–å†³äº $(\rho,\delta,g)$ï¼›
- åœ¨ [[ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/Solow Model\|Solow Model]] ä¸­ $k^*$ å–å†³äº $(s,n,g,\delta)$
- è¿™é‡Œæ ¸å¿ƒç‰¹ç‚¹åœ¨äº $n$ å¯¹ç¨³æ€æ²¡æœ‰å½±å“ï¼Œæ›´ç¬¦åˆç°å®ã€‚

ç±»ä¼¼åœ°ï¼Œç¨³æ€åŠ³å‡æ¶ˆè´¹ $c^*$ å–å†³äº
$$
c^*=f(k^*)-(n+\delta)k^*
$$
æ­¤æ—¶ç¨³æ€å‚¨è“„ç‡ç›¸å½“äº
$$
s^*\equiv \frac{f(k^*)-c^*}{f(k^*)}=\frac{(n+\delta)k^*}{f(k^*)}
$$
è¿™å’Œ [[ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/Solow Model\|Solow Model]] ï¼ˆä¸è€ƒè™‘æŠ€æœ¯è¿›æ­¥ï¼‰çš„å›ºå®šå‚¨è“„ç‡å®Œå…¨ä¸€è‡´ã€‚


---
## å®¶åº­è¡Œä¸º

å‡è®¾ $t$ æœŸçš„äººå£ä¸º $L(t)$ï¼Œå¢é•¿ç‡ä¸ºå¸¸æ•° $n$ï¼Œå³ $L(t)=L(0)e^{nt}$

å®¶åº­çš„ä¸ªæ•°ä¸ºå¸¸æ•° $H$ï¼Œå³ $t$ æœŸæ¯ä¸ªå®¶åº­æœ‰ $\frac{L(t)}{H}$ äºº

åˆæœŸèµ„æœ¬å­˜é‡ä¸º $K(0)$ï¼Œå³åˆæœŸå®¶åº­èµ„æœ¬å­˜é‡ä¸º $\frac{K(0)}{H}$

**ç¬æ—¶æ•ˆç”¨å‡½æ•°**ä¸º CRRA æ•ˆç”¨å‡½æ•°
$$
u(\tilde{c}(t))=\frac{\tilde{c}(t)^{1-\theta}}{1-\theta} ,\theta>0,\theta\neq 1
$$
å…¶ä¸­ $\tilde{c}(t)=c(t)A(t)=\frac{C(t)}{L(t)}$ è¡¨ç¤ºå•äººçš„æ¶ˆè´¹

**å®¶åº­æ•ˆç”¨å‡½æ•°**ä¸º
$$
\begin{align}
U & =\int_{0}^\infty e^{-\rho t}u(\tilde{c}(t)) \frac{L(t)}{H} \, dt  \\
& =\int_{0}^\infty e^{-\rho t} \frac{[c(t)A(t)]^{1-\theta}}{1-\theta} \frac{L(t)}{H}\, dt \\
 & =\int_{0}^\infty e^{-\rho t} \left[ A(0)^{1-\theta}e^{(1-\theta)gt} \frac{c(t)^{1-\theta}}{1-\theta} \right] \frac{L(0)e^{nt}}{H}  \, dt \\
 & =A(0)^{1-\theta} \frac{L(0)}{H}\int_{0}^\infty e^{-\rho t+(1-\theta)gt+nt} \frac{c(t)^{1-\theta}}{1-\theta}\, dt \\
 & =B\int_{0}^\infty e^{-\beta t} \frac{c(t)^{1-\theta}}{1-\theta} \, dt
\end{align}
$$
å…¶ä¸­
$$
\begin{cases}
B & \equiv A(0)^{1-\theta}\frac{L(0)}{H} \\
\beta & \equiv \rho-n-(1-\theta)g
\end{cases}
$$
**æ³¨æ„**ï¼šè¿™é‡Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦é¢å¤–å‡å®š $\beta>0$ é¿å…ç§¯åˆ†å‘æ•£ã€‚

## å‚å•†è¡Œä¸º

æ ¹æ®ç«äº‰æ€§æ¡ä»¶æœ‰
$$
r=\frac{ \partial F }{ \partial K }=\frac{ \partial ALf(k) }{ \partial k } \frac{ \partial k }{ \partial K }=ALf'(k) \frac{1}{AL} =f'(k)  
$$
ä»¥åŠ
$$
\tilde{w}=\frac{ \partial F }{ \partial L }=\frac{ \partial ALf(k) }{ \partial L } =Af(k)+AL\frac{ \partial f(k) }{ \partial k }\frac{ \partial k }{ \partial L }  =Af(k)+ALf'(k)\left( -\frac{K}{AL^{2}} \right)=A[f(k)-kf'(k)]
$$
å…¶ä¸­ $w\equiv [f(k)-kf'(k)]$ ä¸ºæœ‰æ•ˆåŠ³åŠ¨æ”¶å…¥ï¼Œå³ $\tilde{w}=wA$ 
## çº¦æŸæ¡ä»¶

æœ‰é™æœŸç•Œä¸‹æ¶ˆè´¹è€…çš„ç»ˆèº«é¢„ç®—çº¦æŸï¼ˆæŠ˜ç°åˆ°åˆæœŸï¼‰ä¸º
$$
\begin{align}
\int_{0}^T e^{-R(t)}\tilde{c}(t) \frac{L(t)}{H}  \, dt+e^{-R(T)}\frac{K(T)}{H}  & = \frac{K(0)}{H}+\int_{0}^T e^{-R(t)}\tilde{w}(t) \frac{L(t)}{H} \, dt \\
\int_{0}^T e^{-R(t)}c(t) \frac{A(t)L(t)}{H}  \, dt  +e^{-R(T)}k(T) \frac{A(T)L(T)}{H}& = k(0)\frac{A(0)L(0)}{H}+\int_{0}^T e^{-R(t)} w(t) \frac{A(t)L(t)}{H} \, dt \\
\end{align}
$$
åˆ©ç”¨ $A(t)L(t)=A(0)L(0)e^{(n+g)t}$ ä»¥åŠ $A(T)L(T)=A(0)L(0)e^{(n+g)T}$ åŒ–ç®€å¯å¾—
$$
\int_{0}^T e^{-R(t)}c(t)e^{(n+g)t} \, dt  +e^{-R(T)+(n+g)T}k(T) = k(0)+\int_{0}^T e^{-R(t)} w(t)e^{(n+g)t}  \, dt 
$$
å…¶ä¸­ $R(t)=\int_{0}^t r(\tau)\, d\tau$ ä»¥åŠ $R(t)=\int_{0}^T r(\tau)\, d\tau$ ä¸ºå¯å˜åˆ©ç‡ï¼Œè‹¥åˆ©ç‡ä¸å˜åˆ™ $R(t)=rt$

åœ¨æ— é™æœŸç•Œæƒ…å½¢æ—¶ï¼Œæˆ‘ä»¬å‡è®¾å®¶åº­è´¢å¯Œä¸ä¼šæ¸è¿›è¶‹äºè´Ÿå€¼ï¼Œå³ no-pongzi-game condition
$$
\lim_{ T \to \infty } e^{-R(T)+(n+g)T}k(T)\geq 0
$$
ä»¤ $T\to \infty$ å°†é¢„ç®—çº¦æŸåŒ–ä¸ºä¸ç­‰å¼å½¢å¼ï¼š
$$
\int_{0}^\infty e^{-R(t)}c(t)e^{(n+g)t} \, dt  \leq k(0)+\int_{0}^\infty e^{-R(t)} w(t)e^{(n+g)t}  \, dt
$$
æ¢è¨€ä¹‹ï¼Œä¸€ç”Ÿæ¶ˆè´¹çš„ç°å€¼ä¸èƒ½è¶…è¿‡å…¶åˆå§‹è´¢å¯ŒåŠ ä¸Šä¸€ç”ŸåŠ³åŠ¨æ”¶å…¥çš„ç°å€¼ã€‚

ç§»é¡¹å¯å¾—
$$
k(0)+\int_{0}^\infty e^{-R(t)+(n+g)t}[w(t)-c(t)] \, dt\geq 0 
$$
## æ¨¡å‹æ±‚è§£
åŠ¨æ€æœ€ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ä¸º
$$
\begin{split}
\max_{c} &\ U=B\int_{0}^\infty e^{-\beta t}\frac{c(t)^{1-\theta}}{1-\theta} \, dt  \\
\text{s.t.} &\ \beta\equiv\rho-n-(1-\theta)g \\
&\ B\equiv A(0)^{1-\theta}\frac{L(0)}{H} \\
&\ \dot{k}(t)=f(k(t))-c(t)-(n+g+\delta)k(t)
\end{split}
$$
Hamiltonian function is
$$
H(t,k,c,\lambda)\equiv e^{-\beta t}\frac{c(t)^{1-\theta}}{1-\theta}+\lambda(t)[f(k(t))-c(t)-(n+g+\delta)k(t)]
$$
The maximum principle is
$$
\begin{align}
\frac{ \partial H }{ \partial c(t) } & =0 \implies e^{-\beta t}c(t)^{-\theta}=\lambda(t) \tag{1}\\
\frac{ \partial H }{ \partial k(t) } & =-\dot{\lambda}(t)\implies \lambda(t)[f'(k(t))-(n+g+\delta)]=-\dot{\lambda}(t) \tag{2} \\
\frac{ \partial H }{ \partial \lambda(t) } & =\dot{k}(t)
\end{align}
$$
æ³¨æ„ $\frac{ d \ln\lambda(t) }{ d t }=\frac{\dot{\lambda}(t)}{\lambda(t)}$ï¼Œæ ¹æ®(1)å¯çŸ¥
$$
\ln\lambda(t)=-\beta t-\theta \ln c(t)\implies \frac{\dot{\lambda}(t)}{\lambda(t)}=-\beta-\theta\frac{\dot{c}(t)}{c(t)}
$$
ä»£å…¥(2)å¯å¾—
$$
\frac{\dot{c}(t)}{c(t)}=\frac{f'(k(t))-(n+g+\delta+\beta)}{\theta}=\frac{f'(k(t))-\rho-\theta g-\delta}{\theta}
$$

## æ¨¡å‹åŠ¨æ€

ä¸¤ä¸ªå˜é‡å†³å®šä¸¤ä¸ªåŠ¨æ€ï¼Œå³ $\dot{c}(c,k)$ å’Œ $\dot{k}(c,k)$ï¼Œå¯ä»¥åœ¨åæ ‡å›¾ä¸­è¡¨ç°å‡ºæ¥ã€‚

æˆ‘ä»¬è®° $\dot{c}=0$ æ—¶ $k=\hat{k}$ï¼Œæ ¹æ®æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹å¯çŸ¥
$$
\begin{cases}
f'(k(t))=\rho+\theta g+\delta & ,\text{if }\dot{c}=0 \text{ and }k=\hat{k} \\
f'(k(t))>\rho+\theta g+\delta & ,\text{if }\dot{c}>0 \text{ and }k<\hat{k}  \\
f'(k(t))<\rho+\theta g+\delta & ,\text{if }\dot{c}<0 \text{ and }k>\hat{k} 
\end{cases}
$$
ä»ç¬¬ä¸€ä¸ªå¼å­å¯ä»¥çœ‹å‡º $\dot{c}=0$ æ—¶ $\hat{k}$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå¸¸æ•° 

æˆ‘ä»¬è®° $\dot{k}=0$ æ—¶ $c=\hat{c}$ï¼Œæ ¹æ®èµ„æœ¬åŠ¨æ€æ–¹ç¨‹ $c(t)=f(k(t))-(n+g+\delta)k(t)-\dot{k}(t)$ å¯çŸ¥
$$
\begin{cases}
c(t)=f(k(t))-(n+g+\delta)k(t) & ,\text{if }\dot{k}=0\text{ and }c=\hat{c}\\
c(t)<f(k(t))-(n+g+\delta)k(t) & ,\text{if }\dot{k}>0\text{ and }c<\hat{c} \\
c(t)>f(k(t))-(n+g+\delta)k(t) & ,\text{if }\dot{k}<0\text{ and }c>\hat{c}
\end{cases}
$$
ä»ç¬¬ä¸€ä¸ªå¼å­å¯ä»¥çœ‹å‡º $\dot{k}=0$ æ—¶ $\hat{c}$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå…ˆå¢åå‡çš„æ›²çº¿ï¼Œæœ€é«˜ç‚¹å³ $c_{g}$

å‘½é¢˜ï¼š$\hat{k}<k_{g}$ï¼Œå³ç¨³æ€èµ„æœ¬ï¼ˆ$\dot{k}=\dot{c}=0$ï¼‰ä¸€å®šå°äºé»„é‡‘ç‡èµ„æœ¬ã€‚

è¯æ˜ï¼šæ ¹æ®ç›¸ä½å›¾ä¸¤æ¡åˆ†ç•Œçº¿çš„å®šä¹‰å¼å¯çŸ¥
$$
\begin{cases}
f'(\hat{k}) & =\rho+\theta g+\delta \\
f'(k_{g}) & =n+g+\delta
\end{cases}
$$
æ ¹æ®å®¶åº­æ•ˆç”¨å‡½æ•°ç§¯åˆ†ä¸å‘æ•£æ¡ä»¶å’Œè¾¹é™…äº§é‡é€’å‡å¯çŸ¥
$$
\rho-n-(1-\theta)g>0\implies f'(\hat{k})>f'(k_{g})\implies \hat{k}<k_{g}
$$

