---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/æœ€ä¼˜æ§åˆ¶ç†è®º/","created":"2024-10-12T10:25:20.000+08:00","updated":"2025-09-02T11:10:19.870+08:00"}
---

åŠ¨æ€æœ€ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ä¸€èˆ¬æœ‰ä¸‰ç§å¤„ç†åŠæ³•ï¼š
1. å˜åˆ†æ³•ï¼›
2. è´å°”æ›¼æ–¹ç¨‹ï¼›
3. æœ€ä¼˜æ§åˆ¶ç†è®ºã€‚

å˜åˆ†æ³•çš„ç›®æ ‡æ˜¯æ‰¾åˆ°**çŠ¶æ€å˜é‡** $y$ çš„æœ€ä¼˜æ—¶é—´è·¯å¾„ï¼Œæœ€ä¼˜æ§åˆ¶ç†è®ºçš„ç›®æ ‡æ˜¯æ‰¾åˆ°**æ§åˆ¶å˜é‡** $u$ çš„æœ€ä¼˜æ—¶é—´è·¯å¾„ã€‚

æœ€ä¼˜æ§åˆ¶é—®é¢˜çš„ç‰¹æ®Šæ€§è´¨ï¼š
1. æ§åˆ¶å˜é‡çš„æ—¶é—´è·¯å¾„åªéœ€è¦åˆ†æ®µè¿ç»­æ€§ï¼ˆpiecewise continuousï¼‰;
2. çŠ¶æ€å˜é‡çš„æ—¶é—´è·¯å¾„åªéœ€è¦åˆ†æ®µå¯å¾®æ€§ï¼ˆpiecewise differentiableï¼‰

æœ€ä¼˜æ§åˆ¶çš„æœ€ç®€å•é—®é¢˜å¯ä»¥è¡¨è¾¾ä¸º
$$
\begin{split}
\max &\ V=\int_{0}^T F(t,y,u) \, dt  \\
\text{s.t.} &\ \dot{y}=f(t,y,u) \\
&\ y(0)=A ,\, y(T)\text{è‡ªç”±} \\
&\ u(t)\in \mathcal{U} \quad\forall t\in[0,T]
\end{split}
$$

æ ¹æ®å‡½æ•° $f$ å¯çŸ¥ï¼Œåœ¨åˆå§‹æ—¶é—´æœ‰ $t=0$ å’Œ $y(0)=A$ï¼Œå› æ­¤åªéœ€è¦é€‰æ‹© $u(0)$ å°±å¯ä»¥å¾—åˆ° $\dot{y}(0)$ ï¼Œä»è€Œå†³å®š $y(1)$ï¼Œæ¥ç€åªéœ€è¦é€‰æ‹© $u(1)$ï¼Œä»¥æ­¤ç±»æ¨â€¦â€¦å› æ­¤ $\dot{y}=f(\cdot)$ ç§°ä¸ºçŠ¶æ€å˜é‡çš„è¿åŠ¨æ–¹ç¨‹ï¼ˆequation of motionï¼‰ï¼Œæˆ–ç®€ç§°ä¸º**çŠ¶æ€æ–¹ç¨‹**ã€‚

## Hamiltonian function

ä¸€èˆ¬åœ°ï¼ŒHamiltonian function çš„å®šä¹‰å¼ä¸º
$$
H(t,y,u,\lambda)\equiv \lambda_{0}F(t,y,u)+\lambda(t) f(t,y,u)
$$
å…¶ä¸­ $\lambda_{0}\geq 0$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå¸¸æ•°ï¼Œä½† $\lambda_{0}=0$ ååˆ†ç½•è§ä¸”ç¼ºä¹ç»æµæ„ä¹‰ï¼Œæ‰€ä»¥å°†å…¶æ ‡å‡†åŒ–ä¸º 1 æ›´å¸¸è§„ï¼Œå³
$$
H(t,y,u,\lambda)\equiv F(t,y,u)+\lambda(t) f(t,y,u)
$$
å…¶ä¸­ $\lambda(t)$ ç§°ä¸ºå…±æ€å˜é‡ï¼ˆcostate variableï¼‰æˆ–è¾…åŠ©å˜é‡ï¼ˆauxiliary variableï¼‰ï¼Œç”¨äºè¡¡é‡çŠ¶æ€å˜é‡çš„å½±å­ä»·æ ¼ã€‚

## The maximum principle

$$
\begin{align}
\frac{ \partial H }{ \partial u } & =0 \\
\frac{ \partial H }{ \partial y } & = -\dot{\lambda} \\
\frac{ \partial H }{ \partial \lambda } & =\dot{y} \\
\lambda(T) & =0
\end{align}
$$

## current-value Hamiltonian function

è€ƒè™‘è¢«ç§¯å‡½æ•°å«æœ‰è´´ç°å› å­çš„æƒ…å½¢ï¼Œå³
$$
F(t,y,u)=G(t,y,u)e^{-\rho t}
$$
å®šä¹‰ current-value Hamiltonian function ä¸º
$$
\hat{H}\equiv He^{\rho t}=G(t,y,u)+\mu f(t,y,u)
$$
å…¶ä¸­ $\lambda=\mu e^{-\rho t}\leftrightarrow \mu\equiv\lambda e^{\rho t}$ 

æ­¤æ—¶æœ€å¤§å€¼åŸç†ä¿®æ”¹ä¸º
$$
\begin{align} 
\frac{ \partial \hat{H} }{ \partial u }  & =0 \\
\frac{ \partial \hat{H} }{ \partial y } & =-\dot{\mu}+\rho \mu  \\
\frac{ \partial \hat{H} }{ \partial \mu } & =\dot{y}  \\
\lambda(T)=m(T)e^{-\rho T} & =0
\end{align}
$$
å…¶ä¸­
$$
\left.\begin{aligned}
\frac{ \partial \hat{H} }{ \partial y } &\equiv \frac{ \partial H }{ \partial y }e^{\rho t}  \\
\frac{ \partial H }{ \partial y } &= -\dot{\lambda} \\
\dot{\lambda} &= \dot{\mu}e^{-\rho t}-\rho\mu e^{-\rho t}
\end{aligned}\right\}\implies \frac{\partial \hat{H}}{\partial y}=-\dot{\mu}+\rho \mu
$$


