---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/ç»æµæ³¢åŠ¨/Deterministic Problem/","created":"2024-10-12T10:24:46.000+08:00","updated":"2024-10-12T10:24:46.000+08:00"}
---


## Consumption-Saving Problem

The problem is
$$
\begin{split}
\max_{\{c_{t},k_{t+1}\}_{t=0}^\infty} &\ \sum_{t=0}^\infty \beta^t u(c_{t}) \\
\text{s.t.} &\ k_{t+1}=(1+r)k_{t}-c_{t} \\
&\ k_{t+1}\geq 0 \\
&\ k_{0}=k
\end{split}
$$
ä¸€èˆ¬åœ°ï¼Œæ¶ˆè´¹è€…é€šè¿‡é€‰æ‹©æ¶ˆè´¹åºåˆ— $\{c_{t}\}_{t=0}^\infty$ å’Œèµ„æœ¬åºåˆ— $\{k_{t+1}\}_{t=0}^\infty$ æœ€å¤§åŒ–ç»ˆèº«æ•ˆç”¨ã€‚

ç‰¹åˆ«åœ°ï¼Œä¸åŒäºé™æ€æœ€ä¼˜åŒ–æ–¹æ³•æ‰¾åˆ°ä¸€ä¸ªæœ€ä¼˜è§£ï¼ŒåŠ¨æ€æœ€ä¼˜åŒ–æ–¹æ³•è¯•å›¾æ‰¾åˆ°ä¸€ä¸ªæœ€ä¼˜å‡½æ•°ã€‚å®šä¹‰**æ”¿ç­–å‡½æ•°**ï¼ˆpolicy functionï¼‰å°†èµ„æœ¬åºåˆ— $\{k_{t}\}_{t=0}^\infty$ æ˜ å°„ä¸ºæœ€ä¼˜æ¶ˆè´¹åºåˆ— $\{c_{t}\}_{t=0}^\infty$ ï¼Œä½¿å¾— $h(k_{t})=c_{t}$ï¼Œå°†å…¶ä»£å›ç›®æ ‡å‡½æ•°å¯ä»¥å¾—åˆ°å€¼å‡½æ•°ã€‚

åºåˆ—çš„æ˜ å°„å¯ä»¥çœ‹ä½œå¦‚ä¸‹é€’å½’è¿‡ç¨‹ï¼š
1. è¾“å…¥ $k_{0}$ï¼Œè®¾å®š $c_{0}$ï¼Œç”±çº¦æŸæ–¹ç¨‹å¾—åˆ° $k_{1}$ï¼Œç„¶åè¿­ä»£ï¼Œå¯¹åº”æ”¿ç­–å‡½æ•° $h(k_{0})=c_{0}$ï¼›
2. è¾“å…¥ $k_{0}$ï¼Œè®¾å®š $k_{1}$ï¼Œç”±çº¦æŸæ–¹ç¨‹å¾—åˆ° $c_{0}$ï¼Œç„¶åè¿­ä»£ï¼Œæ”¿ç­–å‡½æ•°æ˜¯ $h(k_{0})=k_{1}$
çº¦æŸæ–¹ç¨‹çš„å­˜åœ¨å‡å°‘è‡ªç”±åº¦ï¼Œæ‰€ä»¥å¯ä»¥ä»»é€‰ $c_{t}$ æˆ– $k_{t+1}$ ä½œä¸ºæ§åˆ¶å˜é‡ï¼Œè¿™é‡Œé‡‡ç”¨åè€…ã€‚
æ— è®ºé‡‡ç”¨å“ªç§è§†è§’ï¼Œæ”¿ç­–å‡½æ•°çš„å‚æ•°éƒ½æ˜¯çŠ¶æ€å˜é‡ $k_{0}$ï¼Œå› æ­¤å€¼å‡½æ•°çš„å˜é‡ä¹Ÿæ˜¯ $k_{0}$ã€‚

å€¼å‡½æ•°å¯ä»¥å†™ä¸º
$$
\begin{align}
V(k_{0})&=\max_{\{k_{t+1}\}_{t=0}^\infty} \sum_{t=0}^\infty \beta^t u(c_{t}) \\
&=\max_{\{k_{t+1}\}_{t=0}^\infty} u(c_{0})+\sum_{t=1}^\infty \beta^t u(c_{t}) \\
&=\max_{\{k_{t+1}\}_{t=0}^\infty} u(c_{0})+\beta\sum_{t=1}^\infty \beta^{t-1} u(c_{t}) \\
&=\max_{\{k_{t+1}\}_{t=0}^\infty} u(c_{0})+\beta V(k_{1}) \quad\text{ (Bellman Equation)}
\end{align}
$$
ä»£å…¥çº¦æŸæ¡ä»¶
$$
V(k_{0})=\max_{\{k_{t+1}\}_{t=0}^\infty} u((1+r)k_{0}-k_{1})+\beta V(k_{1})
$$
F.O.C.
$$
\frac{ \partial V(k_{0}) }{ \partial k_{1} }=-\frac{ \partial u }{ \partial c_{0} }+\beta \frac{ \partial V(k_{1}) }{ \partial k_{1} } =0
$$
æ ¹æ®åŒ…ç»œå®šç†
$$
\frac{ \partial V(k_{0}) }{ \partial k_{0} }=\frac{ \partial [u((1+r)k_{0}-k_{1})+\beta V(k_{1})] }{ \partial k_{0} }=(1+r)\frac{ \partial u }{ \partial c_{0} } 
$$
One Step Forward
$$
\frac{ \partial V(k_{1}) }{ \partial k_{1} }=(1+r)\frac{ \partial u }{ \partial c_{1} }
$$
ä»£å›F.O.C.å¾—åˆ° Euler Equation
$$
\frac{\frac{ \partial u }{ \partial c_{0} }}{\frac{ \partial u }{ \partial c_{1} } }=\beta(1+r) 
$$
ä»£å…¥æœ€ä¼˜æ”¿ç­–å‡½æ•° $h(k_{t})=k_{t+1}$ å°±å¯å¾—å¾—åˆ° $h$ çš„æ˜¾å¼è§£ã€‚


## General Problem

$$
\begin{split}
\max_{{\{x_{s},y_{s}\}}_{s=t}^\infty} &\ \sum_{s=t}^\infty \beta^{s-t}F(x_{s},y_{s}) \\
\text{s.t.} &\ x_{s+1}=G(x_{s},y_{s})\quad \forall s\geq t 
\end{split}
$$
è¿™é‡Œå°†ä» 0 æœŸè‡³æ— ç©·æœŸçš„ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ä¸€èˆ¬åŒ–ä¸º t æœŸè‡³æ— ç©·æœŸçš„æœ€ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ï¼Œ$x_{s}$ æ˜¯çŠ¶æ€å˜é‡ï¼Œ$y_{s}$ æ˜¯æ§åˆ¶å˜é‡ï¼Œ$x_{s+1}$ ç”±çº¦æŸæ–¹ç¨‹å†³å®šï¼Œæ•…æ”¿ç­–å‡½æ•°ä¸º $h(x_{s})=y_{s}$

Bellman Equationå¯ä»¥å†™ä¸º
$$
\begin{align}
V(x_{t})&=\max_{\{y_{s}\}_{s=t}^\infty} F(x_{t},y_{t})+\sum_{s=t+1}^\infty \beta^{s-t}F(x_{s},y_{s}) \\
&=\max_{\{y_{s}\}_{s=t}^\infty} F(x_{t},y_{t})+\beta\sum_{s=t+1}^\infty \beta^{s-(t+1)}F(x_{s},y_{s}) \\
&=\max_{\{y_{s}\}_{s=t}^\infty} F(x_{t},y_{t})+\beta V(x_{t+1}) \\
\end{align}
$$
F.O.C.
$$
\frac{ \partial V(x_{t}) }{ \partial y_{t} }=\frac{ \partial F(x_{t},y_{t}) }{ \partial y_{t} } +\beta \frac{ \partial V(x_{t+1}) }{ \partial x_{t+1} } \frac{ \partial G(x_{t},y_{t}) }{ \partial y_{t} }=0
$$
æ ¹æ®åŒ…ç»œå®šç†
$$
\frac{ \partial V(x_{t}) }{ \partial x_{t} } =\frac{ \partial F(x_{t},y_{t}) }{ \partial x_{t} }+\beta \frac{ \partial V(x_{t+1}) }{ \partial x_{t+1} } \frac{ \partial G(x_{t},y_{t}) }{ \partial x_{t} } 
$$
å‡å¦‚é€šè¿‡åˆç†è®¾å®šæ§åˆ¶å˜é‡ä½¿å¾— $\frac{ \partial G(x_{t},y_{t}) }{ \partial x_{t} }=0$ï¼Œone step forward
$$
\frac{ \partial V(x_{t+1}) }{ \partial x_{t+1} } =\frac{ \partial F(x_{t+1},y_{t+1}) }{ \partial x_{t+1} } 
$$
ä»£å›F.O.C.
$$
-\frac{\frac{ \partial F(x_{t},y_{t}) }{ \partial x_{t} }}{\frac{ \partial F(x_{t+1},y_{t+1}) }{ \partial x_{t+1} } }=\beta \frac{ \partial G(x_{t},y_{t}) }{ \partial y_{t} } 
$$
ä»£å…¥æ”¿ç­–å‡½æ•° $h(x_{t})=y_{t}$ å¯ä»¥è§£å¾—æ˜¾å¼è§£ã€‚

## ä¸¤ä¸ªæ§åˆ¶å˜é‡çš„ä¾‹å­

$$
\begin{split}
\max &\ \sum_{s=t}^\infty \beta^s u(c_{s},l_{s}) \\
\text{s.t.} &\ k_{t+1}=(1-\delta)k_{t}+i_{t} \\
&\ y_{t}=f(k_{t},l_{t})\geq c_{t}+i_{t} \\
&\ l_{t}\in [0,1]
\end{split}
$$
æ¶ˆè´¹å’ŒåŠ³åŠ¨å½±å“æ•ˆç”¨ï¼ŒåŠ³åŠ¨ä»¥æ—¶é—´è¡¡é‡ï¼Œæ—¶é—´æ ‡å‡†åŒ–ä¸º 1ï¼Œç¬¬äºŒä¸ªçº¦æŸæ˜¾ç„¶æ˜¯ç´§çš„ï¼Œå¦åˆ™å¢åŠ æ¶ˆè´¹æ€»å¯ä»¥æé«˜æ•ˆç”¨ï¼Œå› æ­¤é—®é¢˜å¯ä»¥æ”¹å†™ä¸º
$$
\begin{split}
\max &\ \sum_{s=t}^\infty \beta^s u(c_{s},l_{s}) \\
\text{s.t.} &\ k_{t+1}=(1-\delta)k_{t}+f(k_{t},l_{t})-c_{t} \\
&\ l_{t}\in [0,1]
\end{split}
$$
çŠ¶æ€å˜é‡ä¸º $k_{t}$ï¼Œæ§åˆ¶å˜é‡ä¸º $k_{t+1}$ å’Œ $l_{t}$ï¼Œç”±çº¦æŸæ–¹ç¨‹å¾—åˆ° $c_{t}$

Bellman Equation å†™ä¸º
$$
\begin{align}
V(k_{t})&=\max_{\{k_{s+1},l_{s}\}_{s=t}^\infty} u(c_{t},l_{t})+\beta V(k_{t+1}) \\
&=\max_{\{k_{s+1},l_{s}\}_{s=t}^\infty} u([-k_{t+1}+(1-\delta)k_{t}+f(k_{t},l_{t})],l_{t})+\beta V(k_{t+1}) 
\end{align}
$$
F.O.C.
$$
\begin{align}
\frac{ \partial V(k_{t}) }{ \partial k_{t+1} }&=-\frac{ \partial u(c_{t},l_{t}) }{ \partial c_{t} }+\beta \frac{ \partial V(k_{t+1}) }{ \partial k_{t+1} }=0  \\
\frac{ \partial V(k_{t}) }{ \partial l_{t} }&=\frac{ \partial u(c_{t},l_{t}) }{ \partial c_{t} }\frac{ \partial f(k_{t},l_{t}) }{ \partial l_{t} }+\frac{ \partial u(c_{t},l_{t}) }{ \partial l_{t} }=0
\end{align}
$$
æ ¹æ®åŒ…ç»œå®šç†
$$
\frac{ \partial V(k_{t}) }{ \partial k_{t} }=\frac{ \partial u(c_{t},l_{t}) }{ \partial c_{t} }[(1-\delta)+\frac{ \partial f(k_{t},l_{t}) }{ \partial k_{t} } ]
$$
one step forward
$$
\frac{ \partial V(k_{t+1}) }{ \partial k_{t+1} }=\frac{ \partial u(c_{t+1},l_{t+1}) }{ \partial c_{t+1} }[(1-\delta)+\frac{ \partial f(k_{t+1},l_{t+1}) }{ \partial k_{t+1} }]
$$
ä»£å›F.O.C.å¾—åˆ°
$$
\beta\frac{ \partial u(c_{t+1},l_{t+1}) }{ \partial c_{t+1} }[(1-\delta)+\frac{ \partial f(k_{t+1},l_{t+1}) }{ \partial k_{t+1} }]\cdot\frac{ \partial f(k_{t},l_{t}) }{ \partial l_{t} }+\frac{ \partial u(c_{t},l_{t}) }{ \partial l_{t} }=0
$$
