---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/ç»æµæ³¢åŠ¨/DSGE-ç¨æ”¶/","created":"2024-10-12T10:25:01.000+08:00","updated":"2025-08-27T16:00:04.292+08:00"}
---

è€ƒè™‘ä¸€æ¬¡æ€§ç¨æ”¶ï¼Œé¢„ç®—çº¦æŸä¸º
$$
C_t+S_t=Y_t-T_t
$$
è€ƒè™‘å„ç§æ¯”ä¾‹ç¨ï¼Œé¢„ç®—çº¦æŸä¸º
$$
\begin{align}
C_{t}+S_{t}&=(1-\tau^y)Y_{t}-\tau^c_{t} C_{t}-\tau^s S_{t} \\
(1+\tau^c_{t})C_{t}+(1+\tau^s)S_{t}&=(1-\tau^y)Y_{t}
\end{align}
$$
å…¶ä¸­ $\tau^{c,s,y}$ åˆ†åˆ«ä¸ºæ¶ˆè´¹ç¨ç‡ã€å‚¨è“„ç¨ç‡ã€æ‰€å¾—ç¨ç‡ã€‚

è€ƒè™‘æ¶ˆè´¹ç¨ã€åŠ³åŠ¨æ‰€å¾—ç¨ã€èµ„æœ¬åˆ©å¾—ç¨ï¼Œé¢„ç®—çº¦æŸä¸º
$$
\begin{align}
C_{t}+I_{t}&=w_{t}L_{t}+r_{t}K_{t}+G_{t}-\tau^l_{t}w_{t}L_{t}-\tau^k_{t}(r_{t}-\delta)K_{t} \\
(1+\tau^c_{t})C_{t}+I_{t}&=(1-\tau^l_{t})w_{t}L_{t}+[(1-\tau^k_{t})r_{t}+\tau^k_{t}\delta]K_{t}+G_{t}
\end{align}
$$
> æ³¨æ„ï¼šèµ„æœ¬åˆ©å¾—ç¨åªå¯¹èµ„æœ¬å¢å€¼çš„éƒ¨åˆ†è€Œéå…¨éƒ¨æ”¶å…¥å¾æ”¶ã€‚

## æ¶ˆè´¹è€…

æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–é—®é¢˜ä¸º
$$
\begin{split}
\max &\ E_{t}\sum_{t=0}^\infty \beta^t U(C_{t},O_{t}) \\
\text{s.t.} &\ U(C_{t},O_{t})=\gamma \ln C_{t}+\ln(1-\gamma)O_{t} \\
&\ O_{t}+L_{t}\equiv 1\\
&\ (1+\tau^c_{t})C_{t}+I_{t}=(1-\tau^l_{t})w_{t}L_{t}+[(1-\tau^k_{t})r_{t}+\tau^k_{t}\delta]K_{t}+G_{t}\\
&\ I_{t}=K_{t+1}-(1-\delta)K_{t}
\end{split}
$$
ç­‰ä»·äº
$$
\begin{split}
\max &\ E_{t}\sum_{t=0}^\infty \beta^t[\gamma \ln C_{t}+(1-\gamma)\ln(1-L_{t})] \\
\text{s.t.} &\ (1+\tau^c_{t})C_{t}+K_{t+1}=(1-\tau^l_{t})w_{t}L_{t}+[1+(1-\tau^k_{t})(r_{t}-\delta)]K_{t}+G_{t}
\end{split}
$$
Lagrangian is
$$
\begin{align*}
\mathcal{L}=&E_{t} \{ \sum_{t=0}^\infty \beta^t[\gamma \ln C_{t}+(1-\gamma)\ln(1-L_{t})] \\
&{}+\lambda_{t}[(1-\tau^l_{t})w_{t}L_{t}+[1+(1-\tau^k_{t})(r_{t}-\delta)]K_{t}+G_{t}-(1+\tau^c_{t})C_{t}-K_{t+1}] \}
\end{align*}
$$
F.O.C.
$$
\begin{align*}
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial C_{t}}&=\beta^t\left[ \frac{\gamma}{C_{t}}-\lambda_{t}(1+\tau^c_{t}) \right]=0 \tag{1}\\
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial L_{t}}&=\beta^t\left[ -\frac{1-\gamma}{1-L_{t}}+\lambda_{t}(1-\tau^l_{t})w_{t} \right]=0 \tag{2}\\
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial K_{t}}&=\beta^t\lambda_{t}[1+(1-\tau^k_{t})(r_{t}-\delta)]+\beta^{t-1}\lambda_{{t-1}}(-1)=0 \tag{3}
\end{align*}
$$
ç”± $(1)(2)$ å¯å¾—
$$
\frac{\frac{1-\gamma}{1-L_{t}}}{\frac{\gamma}{C_{t}}}=\frac{(1-\tau^l_{t})w_{t}}{1+\tau^c_{t}}\implies \frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{C_{t}}{1-L_{t}}=\frac{(1-\tau^l_{t})w_{t}}{1+\tau^c_{t}}
$$
which in fact is in [[âš–ï¸å¾®è§‚ç»æµå­¦/æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–\|æ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–]]
$$
\frac{U_{O}}{U_{C}}=\frac{P_{O}}{P_{C}}=\frac{(1-\tau^l_{t})w_{t}}{1+\tau^c_{t}}
$$
è¿™è¡¨æ˜åŠ³åŠ¨æ‰€å¾—ç¨ä½¿å¾—é—²æš‡çš„æœºä¼šæˆæœ¬é™ä½äº†ï¼Œæ¶ˆè´¹ç¨ä½¿å¾—æ¶ˆè´¹çš„æˆæœ¬æé«˜äº†ã€‚

ç”± $(1)$ å¾—åˆ°æ¬§æ‹‰æ–¹ç¨‹å†åˆ©ç”¨ $(3)$ æ¶ˆå» $\lambda$ å¯å¾—
$$
\frac{(1+\tau^c_{t})C_{t}}{(1+\tau_{t-1}^c)C_{t-1}}=\beta[1+(1-\tau^k{t})(r_{t}-\delta)]
$$
which exactly in [[âš–ï¸å¾®è§‚ç»æµå­¦/è·¨æœŸæ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–\|è·¨æœŸæ•ˆç”¨æœ€å¤§åŒ–]]
$$
\frac{U_{C,t-1}}{U_{C,t}}=\beta[1+(1-\tau^k_{t})(r_{t}-\delta)]
$$
## å‚å•†

å’Œ [[ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/ç»æµæ³¢åŠ¨/DSGE Model\|ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/ç»æµæ³¢åŠ¨/DSGE Model]] å®Œå…¨ä¸€è‡´

## æ”¿åºœ

å‡è®¾æ”¶æ”¯å¹³è¡¡ï¼Œç¨æ”¶å…¨éƒ¨ç”¨äºè½¬ç§»æ”¯ä»˜ã€‚
$$
\tau^c_{t}C_{t}+\tau^l_{t}w_{t}L_{t}+\tau^k_{t}(r_{t}-\delta)K_{t}=G_{t}
$$
## ä¸€èˆ¬å‡è¡¡

$$
\begin{align*}
\frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{C_{t}}{1-L_{t}}&=\frac{(1-\tau^l_{t})w_{t}}{1+\tau^c_{t}} \tag{M1}\\
\frac{(1+\tau^c_{t})C_{t}}{(1+\tau_{t-1}^c)C_{t-1}}&=\beta[1+(1-\tau^k_{t})(r_{t}-\delta)] \tag{M2}\\
r_{t}&=\alpha A_{t}K_{t}^{\alpha-1}L_{t}^{1-\alpha }=\frac{\alpha Y_{t}}{K_{t}} \tag{M3} \\
w_{t}&=(1-\alpha)A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{-\alpha}=\frac{(1-\alpha)Y_{t}}{L_{t}} \tag{M4}\\
Y_{t}&=C_{t}+I_{t} \tag{M5}\\
Y_{t}&=A_{t}K_{t}^\alpha L_{t}^{1-\alpha} \tag{M6}\\
I_{t}&=K_{t+1}-(1-\delta)K_{t} \tag{M7}
\end{align*}
$$
æ­¤å¤–å‡è®¾
$$
\ln A_{t}=(1-\rho_{A})\ln \bar{A}+\rho_{A}\ln A_{t-1}+\varepsilon_{t}^A\ ,\varepsilon_{t}^A\sim N(0,\sigma_{A}^{2})
$$


