---
{"dg-publish":true,"permalink":"/ğŸ’°å®è§‚ç»æµå­¦/ç»æµæ³¢åŠ¨/Real-Business-Cycle (RBC) Model/","created":"2024-10-12T10:24:41.000+08:00","updated":"2024-10-12T10:24:41.000+08:00"}
---

## æ¶ˆè´¹è€…

### åå¥½é›†
æ•ˆç”¨å‡½æ•°ä¸º
$$
u(c_{t},1-h_{t})
$$
å…¶ä¸­ $c_{t}$ è¡¨ç¤ºæ¶ˆè´¹ï¼Œ$h_{t}$ è¡¨ç¤ºåŠ³åŠ¨

åŠ³åŠ¨æœ‰ä¸¤ç§è°ƒæ•´çš„è¾¹é™…ï¼š
1. å†…è¾¹é™…ï¼ˆIntensive marginï¼‰ï¼šé€‰æ‹©åŠ³åŠ¨æ—¶é—´ï¼Œå³åŠ³åŠ¨æ˜¯å¯åˆ†çš„
2. å¤–è¾¹é™…ï¼ˆExtensive marginï¼‰ï¼šé€‰æ‹©æ˜¯å¦å·¥ä½œï¼Œå³åŠ³åŠ¨æ˜¯ä¸å¯åˆ†çš„

è¿™é‡Œè€ƒè™‘åŠ³åŠ¨ä¸å¯åˆ†çš„æƒ…å½¢ã€‚å‡è®¾ä¼ä¸šä¸åŒè´¨çš„åŠ³åŠ¨è€…ç­¾è®¢åŒæ ·çš„åŠ³åŠ¨åˆåŒï¼Œä½¿å¾—åŠ³åŠ¨è€…ä»¥ $\alpha_{t}$ çš„æ¦‚ç‡é€‰æ‹© $h_{0}$ çš„åŠ³åŠ¨æ°´å¹³ï¼Œä»¥ $1-\alpha_{t}$ çš„æ¦‚ç‡é€‰æ‹©ä¸å·¥ä½œã€‚æ— è®ºåŠ³åŠ¨è€…äº‹åé€‰æ‹©å·¥ä½œä¸å¦éƒ½ä¼šå¾—åˆ°å·¥èµ„ï¼Œå³å®Œå…¨å¤±ä¸šä¿é™©åˆ¶åº¦ã€‚

å®šä¹‰ $h_{t}\equiv\alpha_{t}h_{0}+(1-\alpha)\cdot0$ ï¼Œæ­¤æ—¶æ•ˆç”¨å‡½æ•°å˜ä¸º
$$
\begin{align}
u(c_{t},1-h_{t})&=[\gamma \ln c_{t}+(1-\gamma)\ln (1-h_{0})]\alpha_{t}+[\gamma \ln c_{t}+(1-\gamma)\ln (1-0)](1-\alpha_{t}) \\
&=\gamma \ln c_{t}+(1-\gamma)\alpha_{t}\ln(1-h_{0}) \\
&=\gamma \ln c_{t}+(1-\gamma) \frac{\ln(1-h_{0})}{h_{0}}h_{t}
\end{align}
$$
ä¸ºæ–¹ä¾¿èµ·è§ï¼Œå•è°ƒå˜æ¢åå¾—åˆ°æœ€ç»ˆçš„æ•ˆç”¨å‡½æ•°ä¸º
$$
u(c_{t},1-h_{t})\equiv \ln c_{t}+B h_{t}
$$
å…¶ä¸­ï¼Œ $B=\frac{1-\gamma}{\gamma} \frac{\ln(1-h_{0})}{h_{0}}$
### é€‰æ‹©é›†

æ¶ˆè´¹è€…çš„ä¸€èˆ¬é¢„ç®—çº¦æŸä¸º
$$
c_{t}+\underbrace{ [k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}] }_{ i_{t} }=w_{t}h_{t}+r_{t}k_{t}
$$
æ­¤å¤–è€ƒè™‘è´§å¸å…ˆè¡Œçº¦æŸï¼ˆCash-in-Advance Constraint, CIAï¼‰ï¼Œå³ä½¿ç”¨åä¹‰è´§å¸æ¶ˆè´¹
$$
p_{t}c_{t}\leq m_{t-1}+T
$$
å…¶ä¸­ $p_{t}$ æ˜¯ä»·æ ¼æ°´å¹³ï¼Œ$m_{t-1}$ æ˜¯ä¸ŠæœŸç•™å­˜è‡³å½“æœŸçš„è´§å¸ï¼Œ$T$ æ˜¯æ”¿åºœè½¬ç§»æ”¯ä»˜çš„è´§å¸ã€‚

å‡è®¾
$$
T\equiv M_{t}-M_{t-1}=\left( \frac{M_{t}}{M_{t-1}}-1 \right)M_{t-1}=(g_{t}-1)M_{t-1}
$$
å…¶ä¸­ $M_{t}$ æ˜¯äººå‡è´§å¸å­˜é‡ï¼ˆå®é™…ä¸Šä¹Ÿæ˜¯è´§å¸æ€»é‡ï¼‰ï¼Œ$g_{t}\equiv \frac{M_{t}}{M_{t-1}}$ æ˜¯è´§å¸å¢é•¿ç‡ã€‚

æ­¤æ—¶ï¼Œæ¶ˆè´¹è€…ä¸€èˆ¬é¢„ç®—çº¦æŸæ”¹å†™ä¸º
$$
p_{t}\{c_{t}+[k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}]\}+m_{t}=p_{t}(w_{t}h_{t}+r_{t}k_{t})+m_{t-1}+(g_{t}-1)M_{t-1}
$$

å¯ä»¥è€ƒè™‘ä¸¤ç§è´§å¸ä¾›åº”æ³•åˆ™ï¼š
- $g_{t}=\bar{g}$ï¼Œå›ºå®šè´§å¸å¢é•¿ç‡
- $g_{t}$ æœä»æŸä¸ªéšæœºè¿‡ç¨‹

ä¸€èˆ¬åœ°ï¼Œå½“ $\bar{g}\neq 1$ æ—¶ï¼Œä¸€èˆ¬æ‰¾ä¸åˆ° $p_{t},m_{t},M_{t}$ çš„ç¨³æ€å€¼ï¼Œå› æ­¤éœ€è¦æ ‡å‡†åŒ–ç›¸å…³å˜é‡ã€‚

å®šä¹‰ $\hat{p}_{t}=\frac{p_{t}}{M_{t}},\hat{m}_{t}=\frac{m_{t}}{M_{t}}$ï¼Œä»è€Œå°†é¢„ç®—çº¦æŸæ”¹å†™ä¸º
$$
\begin{align}
\hat{p}_{t}\{c_{t}+[k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}]\}+\hat{m}_{t}&=\hat{p}_{t}(w_{t}h_{t}+r_{t}k_{t})+\frac{m_{t-1}+(g_{t}-1)M_{t-1}}{M_{t}} \\
\hat{p}_{t}\{c_{t}+[k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}]\}+\hat{m}_{t}&=\hat{p}_{t}(w_{t}h_{t}+r_{t}k_{t})+\frac{\hat{m}_{t-1}+(g_{t}-1)}{g_{t}} \\
c_{t}+[k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}]+\frac{\hat{m}_{t}}{\hat{p}_{t}}&=w_{t}h_{t}+r_{t}k_{t}+\frac{\hat{m}_{t-1}+(g_{t}-1)}{g_{t}\hat{p}_{t}}
\end{align}
$$
CIA çº¦æŸæ”¹å†™ä¸º
$$
\begin{align}
\hat{p}_{t}c_{t}&=\frac{m_{t-1}+(g_{t}-1)M_{t-1}}{M_{t}} \\
c_{t}&=\frac{\hat{m}_{t-1}+(g_{t}-1)}{g_{t}\hat{p}_{t}}
\end{align}
$$
### æœ€ä¼˜åŒ–

æ¶ˆè´¹è€…æœ€ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ä¸º
$$
\begin{split}
\max &\ E_{0}\sum_{0}^\infty \beta^t(\ln c_{t}+Bh_{t}) \\
\text{s.t.} &\ k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}+\frac{\hat{m}_{t}}{\hat{p}_{t}}=w_{t}h_{t}+r_{t}k_{t} \\
&\ c_{t}=\frac{\hat{m}_{t-1}+(g_{t}-1)}{g_{t}\hat{p}_{t}}
\end{split}
$$
> æ³¨æ„ï¼šCIA çº¦æŸå°†é¢„ç®—çº¦æŸçš„è´§å¸éƒ¨åˆ†æ¶ˆå»äº†

Lagrangian is
$$
\begin{align*}
\mathcal{L}=&E_{0}  \sum_{t=0}^\infty \beta^t\{[\ln c_{t}+Bh_{t}] \\
&{}+\chi_{t}^1[w_{t}h_{t}+(1+r_{t}-\delta)k_{t}-\frac{\hat{m}_{t}}{\hat{p}_{t}}-k_{t+1}] \\
&{}+\chi_{t}^2[\frac{\hat{m}_{t-1}+(g_{t}-1)}{g_{t}\hat{p}_{t}}-c_{t}]\} 
\end{align*}
$$
F.O.C.

> æ³¨æ„å‡¡æ˜¯è¦é€’æ¨åˆ° $t+1$ çš„éƒ¨åˆ†éƒ½è¦ conditional on $t$ï¼Œè¿™æ˜¯å› ä¸ºåŒ…å«éšæœºå˜é‡ $g_{t}$

$$
\begin{align}
\frac{ \partial \mathcal{L} }{ \partial c_{t} }&=\beta^t\left[ \frac{1}{c_{t}}-\chi_{t}^2 \right]=0 \tag{1}\\
\frac{ \partial \mathcal{L} }{ \partial h_{t} }&=\beta^t[B+\chi_{t}^1w_{t}]=0 \tag{2}\\
\frac{ \partial \mathcal{L} }{ \partial k_{t+1} }&=-\beta^t\chi_{t}^1+\beta^{t+1}E_{t}[\chi_{t+1}^1(1+r_{t+1}+\delta)]=0 \tag{3} \\
\frac{ \partial \mathcal{L} }{ \partial \hat{m}_{t} }&=-\beta^t\frac{\chi_{t}^1}{\hat{p}_{t}}+\beta^{t+1}E_{t}\left[ \frac{\chi_{t+1}^2}{g_{t+1}\hat{p}_{t+1}} \right]=0 \tag{4}
\end{align}
$$
è§£å¾—
$$
\begin{align}
\chi_{t}^1&=-\frac{B}{w_{t}} \tag{1}\\
\chi_{t}^2&=\frac{1}{c_{t}} \tag{2}\\
\chi_{t}^1&=\beta E_{t}[\chi_{t+1}^1(1+r_{t+1}+\delta)] \tag{3}\\
\frac{\chi_{t}^1}{\hat{p}_{t}}&=\beta E_{t}\left[ \frac{\chi_{t+1}^2}{g_{t+1}\hat{p}_{t+1}} \right] \tag{4}
\end{align}
$$
ä¹Ÿå³
$$
\begin{align}
\frac{w_{t+1}}{w_{t}}&=\beta E_{t}(1+r_{t+1}+\delta) \\
\frac{c_{t+1}}{w_{t}}&=-\frac{\beta}{B}E_{t}\left[ \frac{\hat{p}_{t}} {g_{t+1}\hat{p}_{t+1}} \right] 
\end{align}
$$
## å‚å•†

$$
\begin{split}
\max &\ \Pi_{t}=Y_{t}-w_{t}H_{t}-r_{t}K_{t} \\
\text{s.t.} &\ Y_{t}=\lambda_{t}K_{t}^\theta L_{t}^{1-\theta}
\end{split}
$$
F.O.C.
$$
\begin{align}
r_{t}&=\theta \lambda_{t}K_{t}^{\theta-1}H_{t}^{1-\theta}=\theta\frac{ Y_{t}}{K_{t}} \\
w_{t}&=(1-\theta)\lambda_{t} K_{t}^\theta H_{t}^{-\theta}=(1-\theta) \frac{Y_{t}}{H_{t}}
\end{align}
$$
## ä¸€èˆ¬å‡è¡¡

å¯¹äºä»£è¡¨æ€§åŠ³åŠ¨è€…è€Œè¨€æœ‰
$$
\begin{align}
K_t&=\int _{0}^1 k_{t} \, di=k_{t} \\
H_{t}&=\int _{0}^1 h_{t} \, di=h_{t}  \\
C_{t}&=\int _{0}^1 c_{t} \, di=c_{t}  \\
M_{t}&=\int _{0}^1 m_{t} \, di=m_{t}
\end{align}
$$
æœ€åä¸€é¡¹æ„å‘³ç€ $\hat{M}_{t}=\hat{m}_{t}=\frac{M_{t}}{M_{t}}=1$

ä¸€èˆ¬å‡è¡¡æ¨¡å‹ä¸º
$$
\begin{align}
k_{t+1}+\frac{\hat{m}_{t}}{\hat{p}_{t}}&=w_{t}h_{t}+(1+r_{t}-\delta)k_{t} \\
c_{t}&=\frac{\hat{m}_{t-1}+(g_{t}-1)}{g_{t}\hat{p}_{t}}=\frac{1}{\hat{p}_{t}} \\
\frac{w_{t+1}}{w_{t}}&=\beta E_{t}(1+r_{t+1}+\delta) \\
\frac{c_{t+1}}{w_{t}}&=-\frac{\beta}{B}E_{t}\left[ \frac{\hat{p}_{t}} {g_{t+1}\hat{p}_{t+1}} \right] \\
r_{t}&=\theta \lambda_{t} \left( \frac{k_{t}}{h_{t}} \right)^{\theta-1} \\
w_{t}&=(1-\theta) \lambda_{t} \left( \frac{k_{t}}{h_{t}} \right)^\theta
\end{align}
$$
æ­¤å¤–å‡è®¾
$$
\ln \lambda_{t+1}=\gamma \ln\lambda_{t}+\varepsilon_{t+1},\varepsilon_{t+1}\sim N(0,\sigma_{\varepsilon}^{2})
$$
è¿™æ„å‘³ç€ç¨³æ€æ—¶ $\ln \bar{\lambda}=0\implies \bar{\lambda}=1$

### ç¨³æ€
$$
\begin{align}
\frac{1}{\hat{p}}&=\bar{w}\bar{H}+(\bar{r}-\delta)\bar{K} \\
\bar{C}&=\frac{1}{\hat{p}} \\
1&=\beta(1+\bar{r}+\delta) \\
\frac{\bar{C}}{\bar{w}}&=-\frac{\beta}{B\bar{g}} \\
\bar{r}&=\theta \left( \frac{\bar{K}}{\bar{H}} \right) ^{\theta-1} \\
\bar{w}&=(1-\theta)\left( \frac{\bar{K}}{\bar{H}} \right) ^\theta
\end{align}
$$
### å¯¹æ•°çº¿æ€§åŒ–

å¯¹æ•°çº¿æ€§åŒ–åŸåˆ™ä¸º
-  $x_{t}=\bar{x}\cdot \exp[\tilde{x}_{t}]\approx \bar{x}(1+\tilde{x}_{t})$ 
- $\frac{1}{x_{t}}=\frac{1}{\bar{x}}\cdot \exp[-\tilde{x}_{t}]\approx \bar{x}(1-\tilde{x}_{t})$ 
- $x_{t}y_{t}=\bar{x}\bar{y}\exp[\tilde{x}_{t}+\tilde{y}_{t}]\approx \bar{x}\bar{y}(1+\tilde{x}_{t}+\tilde{y}_{t})$ 
- $\frac{x_{t}}{y_{t}}=\frac{\bar{x}}{\bar{y}}\cdot \exp[\tilde{x}_{t}-\tilde{y}_{t}]\approx\frac{\bar{x}}{\bar{y}}(1+\tilde{x}_{t}-\tilde{y}_{t})$

ä¸€èˆ¬å‡è¡¡æ¨¡å‹å¯¹æ•°çº¿æ€§åŒ–å»ç¨³æ€ä¸º
$$
\begin{align}
\bar{K}\tilde{K}_{t+1}-\frac{1}{\bar{p}}\tilde{p}_{t}&=\bar{w}\bar{H}(\tilde{w}_{t}+\tilde{H}_{t})+(1-\delta)\bar{K}\tilde{K}_{t}+\bar{r}\bar{K}(\tilde{r}_{t}+\tilde{K}_{t}) \\
\tilde{C}_{t}+\tilde{p}_{t}&=0 \\
\tilde{w}_{t+1}-\tilde{w}_{t}&=\beta E_{t}(1+\bar{r}\tilde{r}_{t+1}+\delta) \\
... \\

\end{align}
$$

## é“¸å¸ç¨

å‡è®¾æ”¿åºœå¢å‘è´§å¸å…¨éƒ¨ç”¨äºæ”¿åºœè´­ä¹°è€Œéè½¬ç§»æ”¯ä»˜ã€‚

é‡å®šä¹‰è´§å¸å¢é•¿ç‡ä¸º $\varphi$ï¼Œæ”¿åºœè´­ä¹°ä¸º $g_{t}$
$$
\varphi\equiv \frac{M_{t}}{M_{t-1}}\quad g_{t}\equiv \frac{M_{t}-M_{t-1}}{p_{t}}=\hat{g}_{t}\bar{g}
$$
å…¶ä¸­ $\bar{g}$ ä¸ºå¹³å‡æ”¿åºœè´­ä¹°ï¼Œ$\hat{g}_{t}$ ä¸ºéšæœºè¿‡ç¨‹ï¼Œæ»¡è¶³ $\ln \hat{g}_{t}=\pi \ln \hat{g}_{t-1}+\varepsilon_{t}^g$

æ­¤æ—¶ï¼ŒCIA çº¦æŸä¸º
$$
p_{t}c_{t}\leq m_{t-1}\implies \hat{p}_{t}c_{t}\leq \frac{m_{t-1}}{M_{t-1}} \frac{M_{t-1}}{M_{t}}=\frac{\hat{m}_{t-1}}{\varphi}
$$
æ¶ˆè´¹è€…ä¸€èˆ¬é¢„ç®—çº¦æŸä¸º
$$
\begin{align}
p_{t}\{c_{t}+[k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}]\}+m_{t}&=p_{t}(w_{t}h_{t}+r_{t}k_{t})+m_{t-1} \\
\hat{p}\{c_{t}+[k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}]\}+\hat{m}_{t}&=\hat{p}_{t}(w_{t}h_{t}+r_{t}k_{t})+\frac{m_{t-1}}{M_{t-1}} \frac{M_{t-1}}{M_{t}} \\
c_{t}+k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}+\frac{\hat{m}_{t}}{\hat{p}_{t}}&=w_{t}h_{t}+r_{t}k_{t}+\frac{\hat{m}_{t-1}}{\varphi \hat{p}_{t}}
\end{align}
$$
ä»£å…¥ CIA ç´§çº¦æŸå¯å¾—
$$
k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}+\frac{\hat{m}_{t}}{\hat{p}_{t}}=w_{t}h_t+r_{t}k_{t}
$$
æ¶ˆè´¹è€…æœ€ä¼˜åŒ–é—®é¢˜ä¸º
$$
\begin{split}
\max &\ E_{0}\sum_{0}^\infty \beta^t(\ln c_{t}+Bh_{t}) \\
\text{s.t.} &\ k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}+\frac{\hat{m}_{t}}{\hat{p}_{t}}=w_{t}h_t+r_{t}k_{t} \\
&\ c_{t}=\frac{\hat{m}_{t-1}}{\varphi\hat{p}_{t}}
\end{split}
$$
Bellman Equation ä¸º
$$
\begin{align}
V(k_{t},\hat{m}_{t-1},\hat{g}_{t})=&\max_{k_{t+1},\hat{m}_{t}} \ln\left( \frac{\hat{m}_{t-1}}{\varphi \hat{p}_{t}} \right)+B\left( \frac{k_{t+1}-(1-\delta)k_{t}+\frac{\hat{m}_{t}}{\hat{p}_{t}}-r_{t}k_{t}}{w_{t}} \right) \\
&+\beta E_{t}V(k_{t+1},\hat{m}_{t},\hat{g}_{t+1})
\end{align}
$$
F.O.C.
$$
\begin{align}
\frac{\partial V_{t}}{\partial k_{t+1}}&= \frac{B}{w_{t}}+\beta E_{t}\frac{\partial V_{t+1}}{\partial k_{t+1}}=0  \\
\frac{\partial V_{t}}{\partial \hat{m}_{t}} &=\frac{B}{\hat{p}_{t}w_{t}}+\beta E_{t}\frac{\partial V_{t+1}}{\partial \hat{m}_{t}}=0
\end{align}
$$
æ ¹æ®åŒ…ç»œå®šç†
$$
\begin{align}
\frac{\partial V_{t}}{\partial k_{t}}&= -\frac{B(1-\delta+r_{t})}{w_{t}}&\implies \frac{\partial V_{t+1}}{\partial k_{t+1}}&= -\frac{B(1-\delta+r_{t+1})}{w_{t+1}} \\
\frac{\partial V_{t}}{\partial \hat{m}_{t-1}} &=\frac{1}{\hat{m}_{t-1}}&\implies \frac{\partial V_{t+1}}{\partial \hat{m}_{t}}&=\frac{1}{\hat{m}_{t}} 
\end{align}
$$
ä»£å…¥F.O.C.
$$
\begin{align}
\frac{1}{w_{t}}&=\beta E_{t} \left[ \frac{1-\delta+r_{t+1}}{w_{t+1}} \right] \\
\frac{B}{\hat{p}_{t}w_{t}}&=-\frac{\beta}{\hat{m}_{t}}
\end{align}
$$




